\documentclass[12pt, a4paper]{report}

\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[pdfauthor = {{wolfiy}}, pdftitle = {{Analyse I}}, pdfstartview = Fit, pdfpagelayout = SinglePage , pdfnewwindow = true, bookmarksnumbered = true, breaklinks, colorlinks, linkcolor = black, urlcolor = blue, citecolor = gray, linktoc = all]{hyperref}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{parskip}

\setcounter{chapter}{-1}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem*{theorem}{Théorème}
\newtheorem*{lemma}{Lemme}
\newtheorem*{proposition}{Proposition}
\newtheorem*{corollary}{Corollaire}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{definition}{Définition}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Remarque}
\newtheorem*{obs}{Observation}
\newtheorem*{propriety}{Propriété}
\newtheorem*{example}{Exemple}

\newcommand{\RE}{\mathrm{Re}}
\newcommand{\IM}{\mathrm{Im}}

\date{\today}
\title{\textbf{Analyse I}}
\author{wolfiy.\#0405 \\ IN BA1 (Anna \textsc{Lachowska})}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
    Ce document est un reccueil de théorèmes, de définitions et de tricks concernant le cours d'analyse I. Étant passé par la màn, j'y ai aussi glissé quelques petits trucs que j'y ai appris.

    Les informations sont tirées du cours d'Analyse I de Mme. Anna \textsc{Lachowska} et des ouvrages \textit{Calcul différentiel et intégral} et \textit{Analyse I} par Jacques \textsc{Douchet} et Bruno \textsc{Zwahlen}.

    Si vous avez des questions ou des remarques, vous pouvez me joindre sur Discord, \og wolfiy.\#0405 \fg{}.
\end{abstract}

\tableofcontents

\chapter{Pré-requis d'analyse}
\section{Identités algébriques}
\subsection{Polynomiales}
    \begin{multicols}{2}
        $(a+b)^2 = a^2+2ab+b^2$

        $(a-b)^2 = a^2-2ab+b^2$

        $a^2-b^2 = (a-b)(a+b)$

        \vfill\mbox{}
        \columnbreak
        
        $(a+b)^3 = a^3+3a^2b+3ab^2+b^3$

        $(a-b)^3 = a^3-3a^2b+3ab^2-b^3$

        $a^3-b^3 = (a-b)(a^2+ab+b^2)$

        $a^3+b^3 = (a+b)(a^2-ab+b^2)$

        $a^3+a^3 = (a+b)(a^2-ab+b^2)$
    \end{multicols}

\subsection{Exponentielles}
\begin{multicols}{2}[Avec $a, b \in \mathbb{R}_{>0}$, $x, y \in \mathbb{R}$ et $n \in \mathbb{N}_{>0}$.]
    $a^xa^y = a^{x+y}$

    $\frac{a^x}{a^y} = a^{x-y}$

    $(ab)^x = a^xb^x$

    $a^0 = 1$

    \vfill\mbox{}
    \columnbreak

    $(a^x)^y = a^{xy}$

    $\sqrt[n]{a} = a^{\frac{1}{n}}$

    $(\frac{a}{b})^x = \frac{a^x}{b^x}$

    $a^1 = a$
    
    \vfill\mbox{}
\end{multicols}
\pagebreak

\subsection{Logarithmiques}
\begin{multicols}{3}[Pour ce cours, on admet que $\log{x} = \ln{x}$. Ainsi, pour $x, y \in \mathbb{R}_{>0}$:]
    $\log{xy} = \log{x}+\log{y}$

    $\log{\frac{x}{y}} = \log{x}-\log{y}$

    \vfill\mbox{}
    \columnbreak

    $\log{x^c} = c\log{x}$

    $\log_{a}{1} = 0$

    \vfill\mbox{}
    \columnbreak

    $\log_{a}{a} = 1$

    \vfill\mbox{}
\end{multicols}

\section{Trigonométrie}
\subsection{Identités trigonométriques utiles}
\begin{multicols}{2}
    $\cos{(a+b)} = \cos{a}\cos{b}-\sin{a}\sin{b}$

    $\sin{(a+b)} = \sin{a}\cos{b}+\cos{a}\sin{b}$

    $\tan{(a+b)} = \frac{\tan{a}+\tan{b}}{1-\tan{a}\tan{b}}$

    $\sin{(2a)} = 2\sin{a}\cos{a}$

    $\sin^2{a} = \frac{1-\cos{(2a)}}{2}$

    \vfill\mbox{}
    \columnbreak

    $\cos{(a-b)} = \cos{a}\cos{b}+\sin{a}\sin{b}$

    $\sin{(a-b)} = \sin{a}\cos{b}-\cos{a}\sin{b}$

    $\tan{(a-b)} = \frac{\tan{a}-\tan{b}}{1+\tan{a}\tan{b}}$

    $\cos{(2a)} = 2\cos^2{a}-1$

    $\cos^2{a} = \frac{1+\cos{(2a)}}{2}$

    \vfill\mbox{}
\end{multicols}

\subsection{Transformations d'angles}
\begin{multicols}{2}
    $\sin{a}+\sin{b} = 2\sin{\frac{a+b}{2}}\cos{\frac{a-b}{2}}$

    $\cos{a}+\cos{b} = 2\cos{\frac{a+b}{2}}\cos{\frac{a-b}{2}}$

    \vfill\mbox{}
    \columnbreak

    $\sin{a}-\sin{b} = 2\cos{\frac{a+b}{2}}\sin{\frac{a-b}{2}}$

    $\cos{a}-\cos{b} = -2\sin{\frac{a+b}{2}}\sin{\frac{a-b}{2}}$

    \vfill\mbox{}
\end{multicols}

\subsection{Valeurs remarquables}
\begin{center}
    \begin{tabular}{c | c | c | c | c | c | c | c | c}{}
            deg & 0° & 30° & 45° & 60° & 90° & 180° & 270° & 360° \\
            rad & 0 & $\frac{\pi}{6}$ & $\frac{\pi}{4}$ & $\frac{\pi}{3}$ & $\frac{\pi}{2}$ & $\pi$ & $\frac{3\pi}{2}$ & $2\pi$ \\
            sin & $0$ & $\frac{1}{2}$ & $\frac{1}{\sqrt{2}}$ & $\frac{\sqrt{3}}{2}$ & $1$ & $0$ & $-1$ & $0$ \\
            cos & $1$ & $\frac{\sqrt{3}}{2}$ & $\frac{1}{\sqrt{2}}$ & $\frac{1}{2}$ & $0$ & $-1$ & $0$ & $1$ \\
            tan & $0$ & $\frac{1}{\sqrt{3}}$ & $1$ & $\sqrt{3}$ & s/o & $0$ & s/o & $1$ \\
            cot & s/o & $\sqrt{3}$ & $1$ & $\frac{1}{\sqrt{3}}$ & $0$ & s/o & $0$ & s/o \\
            csc & s/o & $2$ & $\sqrt{2}$ & $\frac{2}{\sqrt{3}}$ & $1$ & s/o & $-1$ & s/o \\
            sec & $1$ & $\frac{2}{\sqrt{3}}$ & $\sqrt{2}$ & $2$ & s/o & $-1$ & s/o & $1$ \\
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Injectivité, surjectivité, bijectivité}
Pour $f: E \to F$.
\begin{definition}[surjectivité]
    $\forall y \in F,\ \exists x \in D_f : f(x) = y$.
\end{definition}

\begin{definition}[injectivité]
    $\forall x_1, x_2 \in D_f : f(x_1) = f(x_2) \implies x_1 = x_2$.
\end{definition}

\begin{definition}[bijectivité]
    $f$ injective \textit{et} surjective.
\end{definition}

\begin{definition}[fonction réciproque]
    $f(x) = y \iff x = f^{-1}(y)$. $f$ doit être bijective.
\end{definition}

\section{Composées}
\begin{definition}[fonction composée]
    Soient $f: D_f \to \mathbb{R}$, $g: D_g \to \mathbb{R}$. Supposons que $f(D_f) \subset D_g$.
    Alors $g \circ f(x) = g(f(x))$. En général, $g \circ f \neq f \circ g$.
\end{definition}

\section{Transformations des graphes}
\begin{example}
    $f(x) = \sin{x}$.
    \begin{enumerate}
        \item $\sin{x} - 3 \implies$ descendre le graphique;
        \item $\sin{(x-3)} \implies$ déplacer le graphique à \textit{droite};
        \item $2\sin{x} \implies$ étendre le graphique verticalement;
        \item $\sin{(2x)} \implies$ étendre le graphique horizontalement.
    \end{enumerate}
\end{example}
    
\section{Inéquations}
\subsection{Méthode}
\begin{enumerate}
    \item Mettre au même dénominateur et tout d'un côté;
    \item Coin brico: tableau de signe.
\end{enumerate}

\section{Valeur absolue}
\subsection{Méthode}
\begin{enumerate}
    \item Domaine de définition;
    \item Condition de positivité;
    \item Résoudre sur les bons domaines;
    \item Rassembler les résultats.
\end{enumerate}

\subsection{Théorèmes}
$$|f(x)| = g(x) \iff 
g(x) \geq 0 \wedge
\begin{cases}
    f(x) = g(x) \\
    \ \ \ \ \ \ \vee \\
    f(x) = -g(x)
\end{cases}$$
$$|f(x)| \leq g(x) \iff \begin{cases}
    f(x) \leq g(x) \\
    \ \ \ \ \ \ \wedge \\
    f(x) \geq -g(x)
\end{cases}$$
$$|f(x)| \geq g(x) \iff \begin{cases}
    f(x) \leq g(x) \\
    \ \ \ \ \ \ \vee \\
    f(x) \leq -g(x)
\end{cases}$$

\section{Racines}
$$\sqrt{f(x)} = g(x) \iff g(x) \geq 0 \wedge f(x) = g^2(x)$$
$$\sqrt{f(x)} \leq g(x) \iff g(x) \geq 0 \wedge f(x) \leq g^2(x)$$
$$\sqrt{f(x)} \geq g(x) \iff \begin{cases}
    g(x) < 0 \\ 
    \ \ \ \ \ \ \vee \\ 
    g(x) \geq 0 \wedge f(x) \geq g^2(x)
\end{cases}$$

% Cours 02
\chapter{Nombres}
\section{Ensembles}
\begin{definition}[ensemble]
    Collection d'objets définits et distincts.
\end{definition}

\subsection{Opérations ensemblistes}
Soient $X, Y, Z \subset U$. On a alors les opérations suivantes:
\begin{description}
    \item[1. Réunion] $X \cup Y = \{a\in U \mid a\in X$ ou $a \in Y\}$.
    \item[2. Intersection] $X \cap Y = \{a \in U \mid a\in X$ et $a\in Y \}$.
    \item[3. Différence] $X \smallsetminus Y = \{a \in U \mid a \in X$ et $a \notin Y\}$.  
\end{description}

\begin{proposition}
    Soient $X, Y, Z \subset U$. Alors $X \smallsetminus (Y\cap Z) = (X \smallsetminus Y)
    \cup (X \smallsetminus Z)$.
\end{proposition}

\section{Naturels, rationnels et réels}
\begin{propriety}[bon ordre]
    Tout sous-ensemble non-vide de $\mathbb{N}$ contient un plus petit élément.
\end{propriety}

\begin{propriety}[récurrence]
    Soit $S \subset \mathbb{N} : 0 \in S$ et que $n \in S \implies n+1 \in S$.
    Alors $S = \mathbb{N}$.
\end{propriety}

\begin{definition}[entiers relatifs]
    $\mathbb{Z} = \{0, \pm1, \pm2, \dots \}$. $\forall x \in \mathbb{Z}$ possède un 
    élément opposé par rapport à l'addition. 
\end{definition}

\begin{definition}[nombres rationnels]
    $\mathbb{Q} = \{\frac{p}{q} \mid p, q \in \mathbb{Z}, q \neq 0 \}$. On a que 
    $\forall x \in \mathbb{Q} \mid x \neq 0 \implies \exists y \in \mathbb{Q} \mid xy = 1$, i.e. $y$ est réciproque à $x$.
\end{definition}

\section{Nombres réels}
\begin{definition}[$\mathbb{R}$]
    On a la définition axiomatique suivante:
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{$\mathbb{R}$ est un corps}; 
        \item \textbf{$\mathbb{R}$ est ordonné};
        \item \textbf{Borne inférieure:} 
        $\forall S \subset \{x \in \mathbb{R} \mid x>0$\}, $S \neq \emptyset,\ \exists a \in \mathbb{R}_{>0}$ tel que:
        \begin{enumerate}
            \item $a \leq x, \forall x \in S$;
            \item $\forall \epsilon > 0$, $\exists x_\epsilon \in S : x_\epsilon-a \leq \epsilon$
            $(\iff a+\epsilon \geq x_\epsilon)$.
        \end{enumerate}
        On dit que $a \in \mathbb{R}$ est l'infimum de l'ensemble S.
    \end{enumerate}
    $\therefore \mathbb{R}$ est un corps commutatif, ordonné et complet.
\end{definition}

$\mathbb{R}$ est aussi \textit{archimédien}.

\subsection{Bornes inférieure et supérieure}
\begin{definition}[majorant/minorant]
    Soit $S \subset \mathbb{R}, S \neq \emptyset$. On dit que $b \in \mathbb{R}$ $(a \in \mathbb{R})$ est un majorant (minorant) de $S$ si $\forall x \in S$ on a $x \leq b$
    $(x \geq a)$.

    Si $S$ admet un majorant (minorant), alors $S$ est majoré (minoré). S'il est à la fois majoré et minoré, l'ensemble $S$ est alors borné.
\end{definition}

% Cours 03
\begin{definition}[supremum/infimum]
    \begin{multicols}{2}[Soit $S \subset \mathbb{R}$, $S \neq \emptyset$...]
        ... et $a \in \mathbb{R}$ tel que
        \begin{enumerate}
            \item $\forall x \in S,\ a \leq x$;
            \item $\forall \epsilon \in \mathbb{R},\ \exists x_\epsilon \in S \mid x_\epsilon-a \leq \epsilon$.
        \end{enumerate}
        Alors $a = \inf{S}$ en est l'infimum.

        \vfill\mbox{}
        \columnbreak

        ... et $b \in \mathbb{R}$ tel que
        \begin{enumerate}
            \item $\forall x \in S,\ b \geq x$;
            \item $\forall \epsilon \in \mathbb{R},\ \exists x_\epsilon \in S \mid b-x_\epsilon \leq \epsilon$.
        \end{enumerate}
        Alors $b = \sup{S}$ en est le supremum.

        \vfill\mbox{}
    \end{multicols}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\linewidth]{assets/01001-infsub.png}
    \end{center}
\end{definition}

L'infimum et le supremum sont uniques.

\begin{lemma}
    Si $\inf{S}$ existe, alors il est le plus grand minorant de S.

    De même, si $\sup{S}$ existe, alors il est le plus petit majorant de S.
\end{lemma}
\pagebreak

\subsection{Intervalles}
Soient $a < b \in \mathbb{R}$.
\begin{itemize}
    \item \{$x \in \mathbb{R} \mid a \leq x \leq b$\} = $[a, b]$ fermé borné;
    \item \{$x \in \mathbb{R} \mid a < x < b$\} = $]a, b[$ ouvert borné;
    \item \{$x \in \mathbb{R} \mid a \leq x < b$\} = $[a, b[$ semi-ouvert borné;
    \item \{$x \in \mathbb{R} \mid a < x \leq b$\} = $]a, b]$ semi-ouvert borné.
\end{itemize}
\begin{itemize}
    \item \{$x \in \mathbb{R} \mid x \geq a$\} = $[a, \rightarrow[$ fermé non borné;
    \item \{$x \in \mathbb{R} \mid x \leq b$\} = $]\leftarrow, b]$ fermé non borné;
    \item \{$x \in \mathbb{R} \mid x > a$\} = $]a, \rightarrow[$ ouvert non borné;
    \item \{$x \in \mathbb{R} \mid x < b$\} = $]\leftarrow, b[$ ouvert non borné.
\end{itemize}

\begin{theorem}[propriété d'Archimède]
    Pour tout couple $(x, y)$ de nombres réels tels que $x>0$ et $y \geq 0$, il existe $n \in \mathbb{N^*}$ tel que $nx > y$.
\end{theorem}

\begin{theorem}[densité de $\mathbb{Q}$ dans $\mathbb{R}$]
    Pour tout couple $x < y,\ x, y \in \mathbb{R}$, il existe un nombre rationnel $r \in \mathbb{Q},\ x<r<y$. $\mathbb{Q} \subset \mathbb{R}$. 
\end{theorem}

\begin{remark}
    Si $\inf{S} \in S$, on dit que S possède un minimum, et si $\sup{S} \in S$, on dit que S possède un maximum.
\end{remark}

\section*{Conseils série 2}
\begin{remark}[bornes infinies]
    Si une des \og bornes \fg{} d'un ensemble est l'infini, alors celui-ci n'est pas borné. L'infini n'est ni un majorant, ni un minorant.
\end{remark}

\begin{propriety}
    Les racines des nombres premiers sont toutes irrationnelles.

    \begin{proof}
        Par absurde. Soit $p$ un nombre premier, et imaginons que $\sqrt{p} = \frac{p}{q} \in \mathbb{Q}$, avec $p, q$ tels que $pgdc(p, q) = 1$.
        
        Alors $p = \frac{a^2}{b^2} \implies b^2p = a^2$. On a, par la \textit{décomposition en facteurs premiers}, que $a = f_1 \cdot f_2 \dots f_n$
        $\implies a^2 = (f_1 \cdot f_2 \dots f_n)^2 = f_1f_1 \dots f_nf_n \implies p$ est un de ces facteurs $\implies a = kp,\ k\in \mathbb{Z}$. 

        Donc $b^2p = a^2 = (kp)^2 = k^2p^2 \implies b^2 = k^2p \implies b = lp,\ l\in\mathbb{Z} \implies pgdc(a, b) \neq 0$.
    \end{proof}
\end{propriety}

% Cours 04
\section{Nombres complexes}
L'équation $x^2=-1$ n'a pas de solution dans $\mathbb{R}$. On introduit alors le symbole \og $i$ \fg{} tel que $i^2=-1$.
$\mathbb{C}$ n'est pas ordonné.

Un nombre complexe peut prendre trois formes différentes:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Cartésienne:} $z=a+ib$;
    \item \textbf{Polaire:} $z=\rho(\cos{\phi}+i\sin{\phi})$;
    \item \textbf{Exponentielle:} $e^z=e^x(\cos{y}+i\sin{y}),\ z = \rho e^{i\phi}$.
\end{enumerate}

\subsection{Forme cartésienne}
Sous sa forme cartésienne, un nombre complexe est du type $z=a+ib$, avec $a=\RE(z) \in \mathbb{R}$ la partie réelle et $b=\IM(z) \in \mathbb{R}$ la partie imaginaire.

Le module $|z| = \sqrt{a^2+b^2}$ mesure la \og taille \fg{} du complexe (cf. Pythagore).

\subsubsection{Quelques propriétés}
\begin{enumerate}
    \item $z=z' \iff \RE(z) = \RE(z')$ et $\IM(z) = \IM(z')$;
    \item $z+z'=(a+a')+i(b+b')$;
    \item $zz'=(aa'-bb')+i(ab'+a'b)$, $\lambda z = \lambda a + \lambda ib$, $iz=-b+ai$;
    \item $z^2=a^2-b^2+2abi$;
    \item $\bar{z}=a-ib,\ \overline{z \ast w} = \bar{z} \ast \bar{w},\ \ast$ pour $\cdot, \div, +, -$;
    \item $\RE(z) = \frac{z+\bar{z}}{2},\ \IM(z) = \frac{z-\bar{z}}{2i}$;
    \item $z\bar{z}=a^2+b^2=|z|^2$
    \item $\frac{1}{z}=\frac{a}{a^2+b^2}-i\frac{b}{a^2+b^2} = \frac{a-ib}{a^2+b^2} = \frac{\bar{z}}{z\bar{z}}$;
    \item $|z|=\sqrt{a^2+b^2} = \sqrt{z\bar{z}}$, $|\bar{z}| = |z|$.
\end{enumerate}

\subsection{Forme polaire}
Sous sa forme polaire, un nombre complexe est du type $z=\rho(\cos{\phi}+i\sin{\phi}) = |z|\cos{\phi}+i|z|\sin{\phi} = (\rho, \phi)$, avec $\rho = |z| \geq 0,\ \phi \in \mathbb{R}$.

\subsubsection{L'argument de z}
$\phi$ est appelé l'argument de $z$ et appartient à $]-\pi, \pi]$, ou définit à $2k\pi$ près.

Si $a > 0$, alors $\phi = \arctan{\frac{b}{a}} \in\ ]-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}[$.

Si $a < 0$, alors $\phi = \arctan{\frac{b}{a}}+\pi \in\ ]\frac{\pi}{2}, \frac{3\pi}{2}[$.

Si $a = 0$ et $b > 0$, alors $\phi = \frac{\pi}{2}$.

Si $a = 0$ et $b < 0$, alors $\phi = \frac{3\pi}{2}$.

\begin{remark}
    L'argument n'est définit que pour les complexes non nuls.
\end{remark}

\subsubsection{Quelques propriétés}
\begin{enumerate}
    \item $\sin{\phi} = \frac{\IM(z)}{\rho}$;
    \item $\cos{\phi} = \frac{\RE(z)}{\rho}$;
    \item $\tan{\phi} = \frac{b}{a}$;
    \item $\bar{z} = (\rho, -\phi)$.
\end{enumerate}

\subsection{Forme exponentielle}
Sous sa forme polaire exponentielle, un nombre complexe est de la forme $e^z=e^x(\cos{y}+i\sin{y})$. On l'exprime plus courrament ainsi: $z = \rho e^{i\phi}$, avec $\phi$ l'argument.  

\subsection{Propriétés}
\begin{enumerate}
    \item $\bar{z} = \rho e^{-i\phi}$;
    \item $\cos{\phi} = \frac{e^{i\phi}+e^{-i\phi}}{2},\ \sin{\phi} = \frac{e^{i\phi}-e^{i\phi}}{2i}$.
\end{enumerate}

\subsubsection{Formule d'Euler}
A l'aide de quelques identité trigonométriques et de cette formule\footnote{La célébre identité d'Euler $e^{i\pi} = -1 = cos{\pi} +i\sin{\pi}$ en découle}:
$$e^{iy} = \cos{y}+i\sin{y}$$
On obtient que
$$e^{i(y_1+y_2)} = \cos{y_1}\cos{y_2}-\sin{y_1}\sin{y_2 + i(\sin{y_1}\cos{y_2}+\cos{y_1}\sin{y_2})}$$

\subsection{Multiplication et division}
On préfère la forme polaire exponentielle pour les multiplications et divisions.
\begin{proposition}
    Soient $z_1 = \rho_1 e^{i\phi_1},\ z_2 = \rho_2 e^{i\phi_2}$ deux nombres complexes non nuls. Alors $$z_1 \cdot z_2 = \rho_1\rho_2e^{i(\phi_1+\phi_2)}$$
\end{proposition}

\begin{proposition}
    Soient $z_1 = \rho_1 e^{i\phi_1},\ z_2 = \rho_2 e^{i\phi_2}$ deux nombres complexes et $|z_2|$ non nul. Alors $$\frac{z_1}{z_2} = \frac{|z_1|}{|z_2|}e^{i(\arg{z_1} - \arg{z_2})}$$
\end{proposition}

\begin{proposition}{formule de Moivre}
    Pour tout $\rho > 0,\ \phi \in \mathbb{R},\ n\in \mathbb{N}^*$, on a 
    $$(\rho e^{i\phi})^n = \rho^ne^{in\phi}$$
    $$(\rho(\cos{\phi}+i\sin{\phi}))^n = \rho^n(\cos{n\phi}+i\sin{n\phi})$$
\end{proposition}

\subsection{Racines complexes}
\subsubsection{Racines carrées}
Soit $z^2 = w = se^{i\phi},\ s>0$. Alors il existe toujours deux racines carrées pour tout $w\in \mathbb{C}$ non nul:
$$\{z= \sqrt{s}e^{i\frac{\phi+2k\pi}{2}},\ k=0,1\} = \{\sqrt{s}e^{i\frac{\phi}{2}},\ \sqrt{s}e^{i(\frac{\phi}{2}+\pi)}\} = \{\sqrt{s}e^{i\frac{\phi}{2}},\ -\sqrt{s}e^{i\frac{\phi}{2}}\}$$
\begin{remark}[Résolution de racines carrées]
    Pour $z=a+ib, w = \alpha+i\beta,\ w^2=z$ on peut se servir du système
    $$\begin{cases}
        \alpha^2-\beta^2 = a = \RE(z)\\
        \alpha^2+\beta^2 = \sqrt{a^2+b^2} = |z|\\
        sgn(\alpha\beta) = sgn(b) = sgn(\IM(z))
    \end{cases}$$
\end{remark}

\subsubsection{Racines n-ièmes}
Si $w = se^{i\phi},\ w\in\mathbb{C},\ s>0,\ \phi\in\mathbb{R}$, alors pour tout $n\in\mathbb{N}^*$. Alors
$$\{z\in\mathbb{C} \mid z^n=w\} = \{\sqrt[n]{s}e^{i\frac{\phi+2k\pi}{n}},\ k=0,1,2,3,\dots\}$$

\subsection{Equations polynomiales complexes}
\subsubsection{Quadratiques}
$az^2+bz+c = 0,\ a,b,c \in \mathbb{R},\ z \in \mathbb{C},\ a\neq 0 \implies z = \frac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a}$

\begin{itemize}
    \item $b^2-4ac = 0 \implies$ une solution $z = \frac{-b}{2a}$ à multiplicité 2;
    \item $b^2-4ac \neq 0 \implies$ toujours deux solutions complexes.
\end{itemize}

\begin{theorem}[fondamental de l'algèbre]
    Pour tout polynôme 
    $$P(z) = a_nz^n + a_{n-1}z^{n-1} + \dots + a_1z + a_0$$
    $\ a_n, a_1, \dots a_0 \in \mathbb{C},\ a_n \neq 0$ s'écrit sous la forme 
    $$P(z) = a_n(z-z_1)(z-z_2)\dots(z-z_n)$$
    où $z_1, \dots, z_n \in \mathbb{C}$ (répétitions possibles).
    $$P(z) = a_n (z-w_1)^{m_1} (z-w_2)^{m_2} \dots (z-w_p)^{m_p}$$
    où $w_1, w_2, \dots, w_p \in \mathbb{C}$ distincts, $m_1+m_2+\dots+m_p = n$, $m_1, \dots, m_p \in \mathbb{N}^*$.

    \begin{remark}
        On dit que $m_i$ est la multiplicité de la racine $w$.
    \end{remark}
\end{theorem}

\subsection{Polynômes à coefficients réels}
\begin{proposition}
    Si $z \in \mathbb{C}$ est une racine de $P(z)$ à coefficients réels, alors $\bar{z}$ l'est aussi.

    Tout polynôme non-constant à coefficients réels peut être factorisé en produits des polynômes à coefficients réels de degrés 1 ou 2.
\end{proposition}

\section*{Conseils série 03}
On a, pour $z=a+ib,\ a,b \in \mathbb{R}$, que $|e^z| = e^{\RE(z)} = e^a$.

\textbf{Puissances de i:} $i^0 = 1,\ i^1 = i,\ i^2=-1,\ i^3=-i,\ i^4=1,\ i^5=i,\ \dots$
Dans le cas d'une forme telle $\frac{1}{i^3}$, passer par le conjugué ($=\frac{1}{-i}\frac{i}{i}=\frac{i}{1}$)!

\chapter{Suites réelles}
\begin{definition}
    Application $f: \mathbb{N} \to \mathbb{R}$ définie $\forall n \geq n_0 \in \mathbb{N}$. On note la $(a_n)$ où $a_n = f(n)$, $(a_n) = \{a_0, a_1, \dots \}$.
\end{definition}

\begin{definition}
    Une suite est \textbf{majorée} \textit{(minorée)} s'il existe $M\ (m) \in \mathbb{R}$ tel que $a_n \leq M\ \forall n \in \mathbb{N}$ ($a_n \geq m\ \forall n \in \mathbb{N}$).

    $(a_n)$ est bornée si elle est majorée \textit{et} minorée.
\end{definition}

\begin{definition}[croissance]
    Une suite $(a_n)$ est:
    \begin{itemize}
        \item Croissante (strictement) si $\forall n \in \mathbb{N},\ a_{n+1}\geq a_n\ (a_{n+1} > a_n)$;
        \item Décroissante (strictement) si $\forall n \in \mathbb{N},\ a_{n+1}\leq a_n\ (a_{n+1} < a_n)$.
    \end{itemize}
    Elle est dite monotone si elle n'est que croissante ou que décroissante.
\end{definition}

\section{Récurrence}
\begin{theorem}
    $T(n),\ n\in \mathbb{N}^*$, est vraie $\forall n \geq n_0$ si et seulement si:
    \begin{enumerate}
        \item $T(n_0)$ est vraie (initialisation);
        \item $\forall n \geq n_0,\ T(n) \text{ vraie } \implies T(n+1) \text{ vraie}$ (hérédité).
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\subsection{Méthode}
\begin{enumerate}
    \item Vérifier que la proposition est vraie pour $n = n_0$;
    \item Si tel est le cas, supposer $n+1$ en se basant sur $n$;
    \item Montrer qu'on arrive bel-et-bien à notre supposition.
\end{enumerate}

\section{Limites de suites}
On dit que la suite $(x_n)$ est convergente et a pour limite $l \in \mathbb{R}$ si $\forall \epsilon > 0,\ \exists n_0 \in \mathbb{N} : \forall n \geq n_0$,
on a $|x_n-l| \leq \epsilon$. On note alors $\lim\limits_{n \to \infty}x_n = l$.

\begin{remark}
    $|x_n-l| \leq \epsilon \iff -\epsilon \leq x_n-l \leq \epsilon \iff l-\epsilon \leq x_n \leq l+\epsilon$
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\linewidth]{assets/02001.png}
    \end{center}
    Quel que soit $\epsilon > 0$, on considère l'intervalle $[l-\epsilon, l+\epsilon]$ autour de $l$, alors on peut trouver $n_0 \in \mathbb{N}$ tel que tous les termes de la suite $(x_n)$ après $n=n_0$ se
    trouvent dans cet intervalle.
\end{remark}

\begin{remark}
    Une suite non convergente est dite divergente.
\end{remark}

\begin{proposition}
    La limite d'une suite est unique.
\end{proposition}

\begin{theorem}[inégalité triangulaire]
    $|x+y| \leq |x| + |y|\ \forall x, y \in \mathbb{R}$.
\end{theorem}

\begin{proposition}
    Toute suite convergente est bornée\footnote{La réciproque est fausse.}.
\end{proposition}

\subsection{Opérations sur les limites}
\subsubsection{Quelques propriétés}
Soit $(a_n) \to L$. Alors
\begin{enumerate}
    \item $(a_n)$ possède une limite $\implies (a_n)$ bornée;
    \item $a_n \to L,\ \lambda \in \mathbb{R} \implies \lambda a_n \to \lambda L$;
    \item $a_n \to 0 \wedge (b_n)$ bornée $\implies a_nb_n \to 0$;
    \item $a_n \leq b_n\ \forall n$ suffisament grand et $a_n \to L,\ b_n \to M \implies L \leq M$
    \item $a_n \to L \implies |a_n| \to |L|$.
\end{enumerate}

\subsubsection{Propriétés de deux limites}
Soient $(a_n) \to a$ et $(b_n) \to b$.
\begin{enumerate}
    \item $(a_n + b_n)$ converge $\implies$ soit elles convergent, soit elles divergent;
    \item $\lim\limits_{n \to \infty}(a_n - b_n) = 0 \implies \lim\limits_{n \to \infty}(a_n) = \lim\limits_{n \to \infty}(b_n)$ ou elles divergent;
    \item $(a_nb_n)$ converge $\wedge\ b \neq 0$ $\implies a_n = \frac{a_n}{a_nb_n}$ converge;
    \item $(a_nb_n)$ converge $\wedge\ b = 0 \implies a_n$ peut être divergente ou convergente;
    \item $\lim\limits_{n \to \infty}a_n = 0 \implies \frac{1}{a_n}$ divergente si elle existe;
    \item $\lim\limits_{n \to \infty}(a_n \pm b_n) = a \pm b$;
    \item $\lim\limits_{n \to \infty}(a_bb_n) = ab$;
    \item $\lim\limits_{n \to \infty}(\frac{a_n}{b_n}) = \frac{a}{b}$.
\end{enumerate}

\begin{proposition}[quotient de deux suites polynomiales]
    Soient les deux suites
    
    $x_n = a_pn^p + \dots + a_1n + a_0,\ a_i \in \mathbb{R},\ a_p \neq 0,\ p,q \in \mathbb{N}^*$
    
    $y_n = b_qn^q + \dots + b_1n + b_0,\ b_i \in \mathbb{R},\ b_q \neq 0,\ n \in \mathbb{N}^*$

    Alors 

    $$\lim\limits_{n \to \infty}\left(\frac{x_n}{y_n}\right) = \begin{cases}
        0 & p<q \\
        \dfrac{a_p}{b_q} & p = q \\
        \text{divergente} & p>q
    \end{cases}$$
\end{proposition}

\section*{Conseils série 04}
\subsection*{Séries utiles}
\begin{multicols}{2}
    $$\sum_{k=1}^{n}k = \dfrac{n(n+1)}{2}$$
    $$\sum_{k=1}^{n}k^2 = \dfrac{n(n+1)(2n+1)}{6}$$
    $$\sum_{k=1}^{n}\dfrac{1}{k(k+1)} = \dfrac{n}{n+1}$$
    $$\sum_{k=1}^{n}k^3 = \left(\dfrac{1}{2}n(n+1)\right)^2$$
\end{multicols}

\subsection{Relation d'ordre}
\begin{proposition}
    Soient $(a_n) \to a, (b_n) \to b$. Si $\exists m_0 \in \mathbb{N}^* : \forall n \geq m_0
    \implies a_n \geq b_n$. Alors $a \geq b$.
\end{proposition}

\subsection{Théorème des deux gendarmes}
Soient $(a_n), (b_n), (c_n)$ telles que
\begin{enumerate}
    \item $\lim\limits_{n \to \infty}a_n = \lim\limits_{n \to \infty}c_n = \ell$;
    \item $\exists k \in \mathbb{N} : \forall n \geq k \implies a_n \leq b_n \leq c_n$.
\end{enumerate}
Alors $\lim\limits_{n \to \infty}b_n = \ell$.

\subsection{Remarques importantes}
\begin{enumerate}
    \item $\lim\limits_{n \to \infty}a_n = \ell \implies \lim\limits_{n \to \infty}|a_n| = |\ell|$;
    \item $\lim\limits_{n \to \infty}|a_n| = 0 \implies \lim\limits_{n \to \infty}a_n = 0$;
    \item $\lim\limits_{n \to \infty}|a_n| = \ell \neq 0 \not\implies \lim\limits_{n \to \infty}a_n = \ell$;
    \item $(a_n), (b_n)$ borné et $b_n \to 0$ $\implies \lim\limits_{n \to \infty}a_nb_n = 0$.
\end{enumerate}

\subsection{Critères de convergence}
\subsubsection{Critère de d'Alembert}
Soit $(a_n)$ telle que $a_n \neq 0\ \forall n \in \mathbb{N}$ et $\lim\limits_{n \to \infty}\left|\dfrac{a_{n+1}}{a_n}\right| = \rho \geq 0$.
Alors:
\begin{enumerate}
    \item $\lim\limits_{n \to \infty} = 0$, si $\rho < 1$;
    \item diverge, si $\rho >1$.
\end{enumerate}

\section{Limites infinies}
On dit que $(a_n) \to \infty$, si $\forall A>0,\ \exists n_0 \in \mathbb{N}:\forall n \geq n_0,\ a_n \geq A$. De même, 
on dit que $(b_n) \to -\infty$, si $\forall B>0,\ \exists n_0 \in \mathbb{N}:\forall n \geq n_0,\ b_n \leq B$.

\begin{remark}
    Ces deux suites sont divergentes.
\end{remark}

\subsection{Opérations sur les limites infinies}
\subsubsection{Quelques propriétés}

\subsubsection{Propriétés de deux limites infinies}
Soient $(a_n) \to +\infty$ et $(b_n)$ telle que \dots
\begin{enumerate}
    \item $b_n \to +\infty $
        \begin{enumerate}
            \item $\implies a_n + b_n \to +\infty$;
            \item $\implies a_nb_n \to +\infty$;
            \item $\lim\limits_{n \to \infty}\dfrac{a_n}{b_n}$ indeterminée;
            \item $\lim\limits_{n \to \infty}(a_n-b_n)$ inderterminée.
        \end{enumerate}
    \item $b_n$ bornée $\implies a_n \pm b_n \to +\infty$;
    \item $b_n \to L$;
        \begin{enumerate}
            \item $L>0 \implies a_nb_n \to +\infty$;
            \item $L<0 \implies a_nb_n \to -\infty$.
        \end{enumerate}
    \item $b_n\footnote{Ne peut pas converger!} \geq C > 0 \implies a_nb_n \to +\infty$;
    \item $b_n\footnote{Ne peut pas converger!} \leq C < 0 \implies a_nb_n \to -\infty$.
\end{enumerate}

\subsubsection{Règle d'un gendarme}
$\lim\limits_{n \to \infty}b_n = +\infty$ et $a_n \geq b_n\ \forall n_0 \geq n \implies a_n \to +\infty$;

$\lim\limits_{n \to \infty}b_n = -\infty$ et $a_n \leq b_n\ \forall n_0 \geq n \implies a_n \to -\infty$.

\subsubsection{Formes indéterminées}
\begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
        \item $\infty-\infty$;
        \item $0\cdot\infty$;
        \item $\dfrac{\infty}{\infty}$;
        \item $\dfrac{0}{0}$.
    \end{enumerate}
\end{multicols}

\begin{remark}
    Les fonctions cosinus et sinus sont divergentes.
\end{remark}

\subsection{Convergence des suites monotones}
Toute suite (dé)croissante majorée (minorée) converge vers son supremum (infimum).

Toute suite (dé)croissante qui n'est pas majorée (minorée) tend vers $+\infty$ ($-\infty$) (i.e. diverge).

\textit{Notation: $\uparrow(a_n)$ et $\downarrow(a_n)$}.

\section{Le nombre e}
\begin{proposition}
    Soient deux suites, \\
    $(x_n) : x_0 = 1,\ x_n = \left(1+\dfrac{1}{n}\right)^n\ \forall n \geq 1$ \\
    $(y_n) : y_0 = 1,\ y_n = 1 + \dfrac{1}{1!}+\dfrac{2}{2!}+\dfrac{1}{3!} + \dots + \dfrac{1}{n!},\ \forall n \geq 1$

    Alors:
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
            \item $x_n \leq y_n$;
            \item $y_n \leq 3$;
            \item $(y_n)\uparrow$;
            \item $(x_n)\uparrow$.
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
\end{proposition}

\begin{definition}[nombre d'Euler]
    $\lim\limits_{n \to \infty}\left(1+\dfrac{1}{n}\right)^n = e \approx 2.718$
\end{definition}
\begin{proposition}
    $\lim\limits_{n \to \infty}y_n = e$.
\end{proposition}

\section{Suites définies par récurrence}
Soit $x_0 \in \mathbb{R}$, et $x_{n+1} = g(x_n)$, où $g: \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ une fonction.

\begin{proposition}[récurrence linéaire]
    Soient $a_0 \in \mathbb{R},\ a_{n+1} = g(a_n)\ \forall n \in \mathbb{N}$ où $g(x) = qx-b,\ q,b \in \mathbb{R}$. Alors:
    \begin{enumerate}
        \item $|q|<1 \implies (a_n)$ converge vers $\lim\limits_{n\to\infty}a_n=\dfrac{b}{1-q}$;
        \item $|q|\geq 1 \implies (a_n)$ diverge sauf s'il s'agit d'une suite constante.
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proposition}
    Soient $(x_n), (a_n)$ deux suites. 
    
    $0<a_n<1 \wedge \exists\ell:(x_{n+1}-\ell) = a_n(x_n-\ell) \implies x_n$ converge.
\end{proposition}

\begin{proposition}
    Si $x_0 \in \mathbb{R},\ x_{n+1} = g(x_n),\ g:E\to E\subseteq\mathbb{R}$ telle que:
    \begin{enumerate}
        \item $\exists m, M \in \mathbb{R} : m\leq g(x) \leq M\ \forall x \in E$;
        \item $g\uparrow$.
    \end{enumerate}
    Alors $(x_n):x_{n+1}=g(x_n)$ est bornée et montone, et donc convergente.
\end{proposition}
\begin{remark}
    Si (2) est remplacée par $g\downarrow \implies (x_n)$ pas monotone!\footnote{Mais elle peut être convergente}
\end{remark}

\subsection{Méthodes d'étude}
\begin{enumerate}
    \item Supposer que la limite existe et en trouver les candidats. Pas de solution $\implies$ divergente;
    \item Etudier la convergence:
        \begin{enumerate}
            \item Récurrence linéaire: $x_{n+1} = qx_n+b \implies$
            
                $\begin{cases}
                    \lim\limits_{n\to\infty}x_n = \dfrac{b}{1-q},&\ |q|<1 \\
                    (x_n) \text{ diverge sauf si } x_0=\dfrac{b}{1-q},&\ |q|>1 \\
                    (x_n) \text{ diverge sauf si } (x_n) \text{ est constante},&\ |q|=1
                \end{cases}$
            \item Si $x_{n+1} = g(x_n),\ g(x)\uparrow \implies$ la suite est monotone;
                
                $x_0 < x_1 (x_0 > x_1) \implies (x_n)\uparrow ((x_n)\downarrow) \\
                \implies \text{démontrer qu'elle est majorée (minorée) } \\
                \implies \text{convergente}$ 
            \item Proposition deux fois au-dessus;
            \item $x_{n+1} = g(x), g(x)$ pas croissante \\
                    Essayer de démontrer que $|x_{n+1}-\ell| = a_n|x_n-\ell|$ où $0<a_n<1\ \forall n \in \mathbb{N} \implies$ converge;
                    
                    Si $|x_{n+1}-\ell| \leq b_n|x_n-\ell|$ et $0<b_n<\rho<1 \implies (x_n) \to \ell$
            \item Démontrer que $(x_n)$ est une suite de Cauchy $\implies (x_n)$ converge.
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Sous-suites et suites de Cauchy}
Une sous-suite d'une suite $(a_n)$ est une suite $k\to a_{n_k}$, où $k\to n_k$ est une suite strictement croissante
de nombres naturels.

\begin{proposition}
    $a_n \to \ell \implies$ toute sous-suite $(a_{n_k}) \to \ell$.
\end{proposition}

\begin{theorem}[Bolzano-Weierstrass]
    Dans toute suite bornée, il existe une sous-suite convergente.
\end{theorem}

\begin{definition}[suite de Cauchy]
    $(a_n)$ est une suite de Cauchy si $\forall\epsilon>0,\ \exists n_0 \in\mathbb{N}:
    \forall n\geq n_0 \wedge \forall m\geq n_0,\ |a_n-a_m| \leq \epsilon$.
\end{definition}

\begin{proposition}
    $(a_n)$ une suite de Cauchy $\iff (a_n)$ convergente. 
\end{proposition}
\begin{remark}
    $\lim\limits_{n\to\infty}(a_{n+k}-a_n) = 0\ \forall k \in \mathbb{N}$ fixé $\not\implies (a_n)$ suite de Cauchy.

    Pour Cauchy, $n_0$ est le même pour toute différence d'indice $m-n=k$.

    Ainsi, Cauchy est ici plus fort que la limite.
\end{remark}

\section{Limite supérieure et inférieure}
Soit $(x_n)$ bornée: $\exists m, M \in \mathbb{R} : m \leq x_n \leq M\ \forall n \in\mathbb{N}$.
On définit alors:

\begin{center}
    $y_n = \sup\{x_k,\ k\geq n\}$, avec $y_n\downarrow,\ y_n \geq x_n \geq m$
    
    $z_n = \inf\{x_k,\ k\geq n\}$, avec $z_n\uparrow,\ z_n \leq x_n \leq M$
\end{center}

$(y_n)\downarrow$ et minorée $:m \leq x_n \leq y_n$ implique
$$\exists\lim{y_n} = \limsup{x_n}$$
$$\exists\lim{z_n} = \liminf{x_n}$$

En général, $z_n \leq x_n \leq y_n$.

\begin{remark}
    $\lim{y_n} = \lim{z_n} = \ell \implies \lim{x_n} = \ell$
\end{remark}

\begin{proposition}
    $(x_n) \to \ell$ bornée $\iff \limsup{x_n} = \liminf{x_n} = \ell$
\end{proposition}

\subsection{Méthode}
\begin{enumerate}
    \item Trouver le supremum de tout les éléments;
    \item En faire une suite: c'est $y_n$;
    \item Trouver l'infimum de tout les éléments;
    \item En faire une suite: c'est $z_n$;
    \item Calculer les limites de ces deux suites.
\end{enumerate}

\section{Résultats importants}
\subsection{Limites à connaitre}
\begin{enumerate}
    \item Pour la suite géométrique $(a_0r^n)$:
        \begin{enumerate}
            \item $\lim\limits_{n \to \infty}a_0r^n = 0$, si $|r|<1$;
            \item $\lim\limits_{n \to \infty}a_0r^n = a_0$, si $|r| = 1$;
            \item $\lim\limits_{n \to \infty}a_0r^n$ diverge, si $|r| >1$.
        \end{enumerate}
    \item $\lim\limits_{n \to \infty}\sqrt[n]{a} = 1,\ \forall a > 0$;
    \item $\lim\limits_{n \to \infty}\sqrt[n]{n} = 1$;
    \item $\lim\limits_{n \to \infty}\dfrac{1}{n^p} = 0,\ \forall p > 0$;
    \item $\lim\limits_{n \to \infty}\dfrac{n^k}{p^n} = 0,\ \forall k \in \mathbb{N},\ p>1$;
    \item $\lim\limits_{n \to \infty}\dfrac{s^n}{n!} = 0,\ \forall s \in \mathbb{R}$;
    \item $\lim\limits_{n \to \infty}\dfrac{n!}{n^n} = 0$;
    \item $\lim\limits_{n \to \infty}\dfrac{\sin{\left(\dfrac{1}{n}\right)}}{\left(\dfrac{1}{n}\right)} = 1$;
    \item $\lim\limits_{n \to \infty}\sin{\left(\dfrac{1}{n}\right)} = 0$;
    \item $\lim\limits_{n \to \infty}\sqrt{1-\left(\dfrac{1}{n}\right)^2} = 1$;
    \item $\lim\limits_{n \to \infty}\left(1+\dfrac{1}{n}\right)^n = e$;
    \item $\lim\limits_{n \to \infty}\left(1-\dfrac{1}{n}\right)^n = e^{-1}$;
    \item $\lim\limits_{n \to \infty}\dfrac{\ln{(1+n)}}{n} = 0$
\end{enumerate}

\subsection{Bornes utiles}
\begin{enumerate}
    \item $1 \leq \sqrt{1+x} \leq 1+\dfrac{1}{2}x,\ \forall x \geq 0$;
    \item $1+x \leq \sqrt{1+x} \leq 1+\dfrac{1}{2}x,\ \forall -1\leq x\leq 0$;
    \item $\sin{x} < x,\ \forall x>0$;
    \item $0 < \sin{x} \leq x \leq \tan{x}$;
    \item $1 \leq \dfrac{x}{\sin{x}} \leq \dfrac{1}{\cos{x}}$;
    \item $\sqrt{a-x^2} \leq \dfrac{\sin{x}}{x} \leq 1,\ \forall 0 \leq x \leq 0$.
\end{enumerate}

\chapter{Séries numériques}
\section{Définition et exemples}
La série de terme général $a_n$ est un couple:
\begin{enumerate}
    \item La suite $(a_n)$;
    \item La suite des sommes partielles $S_n = \sum_{k=0}^{n}a_k = a_0+a_1+\dots+a_n$.
\end{enumerate}

\textit{Notation:} $\sum_{k=0}^\infty a_k$ la série de terme général $a_k$.

\begin{definition}
    $\sum_{k=0}^{\infty}a_k$ est convergente $\iff$ $S_n$ est convergente.

    On appelle $\lim{S_n} = \ell$ la somme de la série $\sum_{k=0}^\infty$.
    $$\lim\limits_{n\to\infty}{S_n} = \ell \implies \sum_{k=0}^{\infty}a_k = \ell$$
    et on dit que la série converge vers $\ell$.

    Si $(S_n)$ est divergente, alors la série l'est aussi.
\end{definition}

\subsection{Série géométrique}
$$\sum_{k=0}^{\infty}r^k = \dfrac{1}{1-r},\ |r|<1 \text{ et } \sum\limits_{k\geq 0}^{n} r^k = \dfrac{1-r^{n+1}}{1-r}$$
Elle est divergente si $|r| \geq 1$.

\subsection{Série harmonique}
$$\lim\limits_{n\to\infty}{S_n} = \infty \text{ et } \sum_{k=1}^\infty \dfrac{1}{n} \text{ diverge}$$
$$\sum_{k=1}^{\infty}\dfrac{1}{n^p} \text{ converge si } p>1$$

\subsection{Convergence de séries}
\begin{definition}[convergence absolue]
    Si $\sum_{n=0}^{\infty}|a_n|$ converge.
\end{definition}
\begin{proposition}
    Une série absoluement convergente est convergente.
\end{proposition}

\begin{proposition}[condition nécessaire]
    Si $\sum_{n=0}^{\infty}a_n$ converge, alors $\lim\limits_{n\to\infty}a_n = 0$.
\end{proposition}
\begin{remark}
    $\lim\limits_{n\to\infty}a_n = 0 \not\implies \sum_{n=0}^{\infty}a_n$ convergente (p.ex $\sum_{n=0}^{\infty}\frac{1}{n}$ diverge).
\end{remark}

\section{Critères de convergence}
\subsection{Critère de Leibnitz (séries alternées)}
Soit $(a_n)$ telle que:
\begin{enumerate}
    \item $\exists p\in\mathbb{N} : \forall n \geq p,\ |a_{n+1}|\leq|a_n|$;
    \item $\exists p\in\mathbb{N} : \forall n \geq p,\ a_{n+1}\cdot a_n = 0$;
    \item $\lim\limits_{n\to\infty}a_n = 0$.
\end{enumerate}
Alors $\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_n$ est convergente.

\subsection[Critère de comparaison (suites positives)]{Critère de comparaison ($\mathbf{a_n \geq 0}$)}
Soient $(a_n), (b_n)$ deux suites telles que $\exists k\in\mathbb{N} : 0 \leq a_n \leq b_n \forall n\geq k$. Alors

\begin{itemize}
    \item $\sum\limits_{n=0}^{\infty}b_n$ converge $\implies \sum_{n=0}^{\infty}a_n$ converge;
    \item $\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_n$ diverge $\implies \sum_{n=0}^{\infty}b_n$ diverge.
\end{itemize}

\begin{remark}
    Si $\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_n$ ne possède que des termes positifs (négatifs), et la suite des sommes partielles
    est majorée (minorée), alors la série $\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_n$ est convergente.
\end{remark}

\subsection{Critère de d'Alembert}
Soit $(a_n)$ une suite $: a_n \neq 0 \forall n \in\mathbb{N}$ et $\lim\limits_{n\to\infty}\left|\dfrac{a_{n+1}}{a_n}\right| = \rho \in\mathbb{R}$

Alors si:
\begin{itemize}
    \item $\rho<1 \implies \sum\limits_{n=0}^{\infty}a_n$ converge absolument;
    \item $\rho>1 \implies \sum\limits_{n=0}^{\infty}a_n$ diverge.
\end{itemize}

\subsection{Critère de Cauchy (racine)}
Soit $(a_n)$ une suite et $\exists \lim\limits_{n\to\infty}|a_n|^{\frac{1}{n}} = \rho \in\mathbb{R}$

Alors si:
\begin{itemize}
    \item $\rho<1 \implies \sum\limits_{n=0}^{\infty}a_n$ converge absolument;
    \item $\rho>1 \implies \sum\limits_{n=0}^{\infty}a_n$ diverge.
\end{itemize}

\begin{remark} \
    \begin{enumerate}
        \item $\lim\limits_{n\to\infty}\left|\dfrac{a_{n+1}}{a_n}\right| = r \wedge \lim\limits_{n\to\infty}\sqrt[n]{|a_n|} = l \implies r=l$;
        \item Parfois, $\lim\limits_{n\to\infty}\sqrt[n]{|a_n|}$ existe mais pas $\lim\limits_{n\to\infty}\left|\dfrac{a_{n+1}}{a_n}\right|$;
        \item $\lim\limits_{n\to\infty}\left|\dfrac{a_{n+1}}{a_n}\right|=1 \vee \lim\limits_{n\to\infty}\sqrt[n]{|a_n|}=1 \implies$ pas de conclusion sur la divergence de la série.
    \end{enumerate}
\end{remark}

\chapter{Fonctions réelles}
\begin{definition}[fonction]
    $f: x \to f(x)$ est une application qui donne pour tout élément $x \in D(f) = E$ \textit{un} élément $y=f(x) \in F$.

    $D(f) = E$ le domaine de définition ($E$).

    $f(D)$ l'ensemble image ($\subset F$).
\end{definition}

\begin{definition}
    Ensemble des points du plan $\mathbb{R}^2$ avec les coordonnées $(x, f(x))$.
\end{definition}

\begin{remark}
    Si la fonction est donnée par une formule, alors $D(f)$ est le plus grand sous-ensemble de $\mathbb{R}$ où l'expression de la fonction est bien définie.
\end{remark}

\section{Propriétés de base}
\begin{enumerate}
    \item $f(x)\uparrow \iff \forall x_1, x_2 \in D(f) : x_1 < x_2 \implies f(x_1) \leq f(x_2)$;\footnote{Strictement décroissante si $<$.}
    \item $f(x)\downarrow \iff \forall x_1, x_2 \in D(f) : x_1 < x_2 \implies f(x_1) \geq f(x_2)$;\footnote{Strictement croissante si $>$.}
    \item $f(x)$ strictement (dé)croissante $\implies$ $f(x)$ monotone;
    \item $f(x)$ paire si:
        \begin{enumerate}
            \item $x \in D(f) \implies -x \in D(f)$;
            \item $f(-x) = f(x)\ \forall x \in D(f)$.
        \end{enumerate}
    \item $f(x)$ impaire si:
        \begin{enumerate}
            \item $x \in D(f) \implies -x \in D(f)$;
            \item $f(-x) = -f(x)\ \forall x \in D(f)$.
        \end{enumerate}
    \item $f: E \to F$ périodique si $\exists p \in \mathbb{R}^* :$\\ $\forall x \in E \implies x+p \in E \wedge f(x+p)=f(x)$, p une période.
        \begin{remark}
            $f$ périodique alors $x\in E \implies x+np \in E\ \forall n \in \mathbb{N} \implies E$ n'est pas borné.
        \end{remark}
    \item $f(x)$ est majorée sur $A$ si $f(A) \subset \mathbb{R}$ est majoré. Si $f$ est majorée et minorée, elle est bornée ($\exists M \in \mathbb{R}^+: |f(x|_{x\in A} \leq M$);
    \item Bornes:
        \begin{enumerate}
            \item Supérieure: $\sup\limits_{x\in A}f(x) = \sup\{f(x),\ x\in A\}$;
            \item Inférieure: $\inf\limits_{x\in A}f(x) = \inf\{f(x),\ x\in A\}$.
        \end{enumerate}
    \item Extrema local en $x_0$:
        \begin{enumerate}
            \item Maximum: $\exists \delta > 0 : \forall x \in D(f) : |x-x_0| \leq \delta$ on a $f(x) \leq f(x_0)$;
            \item Minimum: $\exists \delta > 0: \forall x \in D(f) : |x-x_0| \leq \delta$ on a $f(x) \geq f(x_0)$.
        \end{enumerate}
    \item Extrema global\footnote{Si $\max{f}$ ($\min{f}$) existe $\implies f$ majorée (minorée) et $\sup{f} = \max{f}$ ($\inf{f} = \min{f}$).}\footnote{Une fonction bornée sur $E$ n'atteint pas forcément son min ou max sur $E$.}:
        \begin{enumerate}
            \item Maximum: $M \in f(E) : \forall x \in E$ on a $f(x) \leq M$;
            \item Minimum: $m \in f(E) : \forall x \in E$ on a $f(x) \geq m$.
        \end{enumerate}
    \item $f$ surjective $\iff \forall y \in F,\ \exists$ au moins un $x \in E : f(x) = y$;
    \item $f$ injective $\iff \forall y \in F,\ \exists$ au plus un $x \in E : f(x) = y$;\footnote{$\iff f(x_1) = f(x_2) \implies x_1 = x_2$.}
    \item $f$ injective et surjective $\implies f$ bijective;
    \item Fonction réciproque: $y = f(x) \iff x = f^{-1}(y)$;
    \item Composée: $g \circ f (x) = g(f(x))$;
\end{enumerate}

\subsection{Domaine des fonctions réciproques}
Par convention, on choisit les domaines suivants pour définir les fonctions trigonométriques réciproques.

\begin{enumerate}
    \item $\sin{x}$: $\left[-\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2}\right] \to \left[-1, 1\right]   \rightsquigarrow \arcsin{x}$: $\left[-1, 1\right] \to \left[-\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2}\right]$;
    \item $\cos{x}$: $\left[0, \pi\right] \to \left[-1, 1\right]                            \rightsquigarrow \arccos{x}$: $\left[-1, 1\right] \to \left[0, \pi\right]$;
    \item $\tan{x}$: $\left]-\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2}\right[ \to \mathbb{R}           \rightsquigarrow \arctan{x}$: $\mathbb{R} \to \left]-\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2}\right[$;
    \item $\cot{x}$: $\left]0, \pi\right[ \to \mathbb{R}                                    \rightsquigarrow \text{arccot}{x}$: $\mathbb{R} \to \left]0, \pi\right[$.
\end{enumerate}

\subsection{Calcul d'une fonction réciproque}
\begin{enumerate}
    \item Ensemble de définition et d'arrivée de $f$;
    \item Ecrire $y = f(x)$;
    \item Changer les $x$ en $y$ et inversément;
    \item Résoudre pour $y$;
    \item L'ensemble d'arrivée de $f$ est celui de définition de $f^{-1}$.
\end{enumerate}

\section{Limite d'une fonction}
Une fonction $f: E \to F$ est définie au voisinage de $x_0\in\mathbb{R}$ s'il existe $\delta > 0$ tel que l'ensemble 
$\{x\in\mathbb{R} : 0 < |x-x_0| < \delta\} \subset E$.

\begin{remark}
    $f$ n'est pas forcément définie en $x=x_0$.
\end{remark}

\begin{multicols}{2}
    \begin{definition}[limite]
        Une fonction $f: E \to F$ définie au voisinage de $x_0$ admet pour limite le nombre réel $L$ lorsque $x$ tend vers $x_0$, si pour tout $\epsilon > 0,\ \exists \delta > 0$
        tel que pour tout $x \in E : 0 < |x-x_0| \leq \delta$, on a $|f(x) - L| \leq \epsilon$.

        \textit{Notation: $\lim\limits_{x \to x_0}f(x) = L$}
    \end{definition}

    \columnbreak

    \includegraphics[width=0.95\linewidth]{assets/07001.png}
\end{multicols}

\begin{proposition}[caractérisation de la limite par une suite\footnote{Surtout utile par la négative (montrer que $f \not\to L$).)}]
    \ 

    $f: E \to F,\ \lim\limits_{x \to x_0}f(x) = L \iff \forall (a_n) \subset \{x\in E\backslash\{x_0\}\} : \lim\limits_{n\to\infty}a_n = x_0$, on a $\lim\limits_{n\to\infty}f(a_n) = L$
\end{proposition}
\begin{remark}
    \og Toutes suites \fg{} est important!
\end{remark}

\begin{corollary}
    Soit $f: E\to F$ définie au voisinage de $x_0$. Supposons que pour toute suite $(a_n) \in E\backslash\{x_0\}$, telle que $\lim\limits_{n\to\infty}a_n = x_0$,
    la suite $(f(a_n))$ converge. Alors $\lim\limits_{x\to x_0}f(x)$ existe.
\end{corollary}

\begin{proposition}
    $\lim\limits_{x \to x_0} f(x) = L_1,\ \lim\limits_{x \to x_0}f(x) = L_2 \implies L_1 = L_2$.
\end{proposition}

\begin{proposition}[critère de Cauchy]
    $\exists \lim\limits_{x \to x_0}f(x) \iff \forall \epsilon > 0,\ \exists \delta > 0 : \forall x_1, x_2 \in \{x\in E : 0 |x-x_0| \leq \delta\}$
    on a $|f(x_1) - f(x_2)| \leq \epsilon$.
\end{proposition}

\subsection{Opérations sur les limites}
\begin{enumerate}
    \item $\lim\limits_{x \to x_0}(\alpha f(x) + \beta g(x)) = \alpha L_f + \beta L_g$;
    \item $\lim\limits_{x \to x_0}(f(x)\cdot g(x)) = L_f\cdot L_g$;
    \item $\lim\limits_{x \to x_0}\dfrac{f(x)}{g(x)} = \dfrac{L_f}{L_g}$;
    \item $\lim\limits_{x \to x_0} g(f(x)) = g(\lim (f(x))) = g(L_f)$, avec $g$ continue en $L_f$.
\end{enumerate}

\subsection{Théorème des deux gendarmes}
\begin{multicols}{2}
    Soient $f, g, h : E \to F$ telles que
    \begin{enumerate}
        \item $\lim\limits_{x \to x_0}f(x) = \lim\limits_{x \to x_0}g(x) = L$;
        \item $\exists \alpha > 0 : \forall x \in \{x\in E : 0 < |x-x_0| \leq \alpha\}$, 
        on a $f(x) \leq h(x) \leq g(h)$.
    \end{enumerate}
    
    Alors $\lim\limits_{x \to x_0}h(x) = L$.
    
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.65\linewidth]{assets/07002.png}
    \end{center}
\end{multicols}

\subsection{IPE}
Soient $f, g$ définie dans un voisinage épointé de $x_0$. On dit que ce sont des infinits-petits-équivalents au voisinage de $x_0$ si
\begin{enumerate}
    \item $\lim\limits_{x \to x_0}f(x) = \lim\limits_{x \to x_0}g(x) = 0$;
    \item $\lim\limits_{x \to x_0}\dfrac{f(x)}{g(x)} = 1$.
\end{enumerate}

\textit{Notation: $f(x) \sim g(x)$ au vois. de $x_0$}.

\subsubsection{IPE utiles}
\begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
        \item $\sin{x} \sim x,\ x = 0$;
        \item $1-\cos{x} \sim \dfrac{x^2}{2},\ x = 0$;
        \item $\tan{x} \sim x,\ x = 0$.
    \end{enumerate}
\end{multicols}

\subsection{Limite de la composée de deux fonctions}
Soient $f:E \to F,\ \lim\limits_{x \to x_0}f(x) = y_0; \lim\limits_{y \to y_0}g(y) = \ell$.

Supposons que $f(E) \subset G$ et $\exists \alpha > 0 : 0 < |x-x_0| < \alpha \implies f(x) \neq y_0$.

Alors $\lim\limits_{x \to x_0}(g\circ f)(x) = \ell$.

\subsection{Changement de variable}
\begin{example} Possible grâce au théorème précédent.

    $\lim\limits_{x \to 0}\dfrac{1-\cos{2x}}{3x^2-\sin^2{x}} = \lim\limits_{x \to 0}\dfrac{2\sin^2{x}}{3x^2 + \sin^2{x}} = \lim\limits_{x \to 0}\dfrac{2(\frac{\sin{x}}{x})^2}{3 + (\frac{\sin{x}}{x})^2} = \lim\limits_{y \to 1}\dfrac{2y}{3+y} = \dfrac{1}{2}$
\end{example}

\subsection{Limites importantes}
\begin{enumerate}
    \item $\lim\limits_{x \to 0}\dfrac{\sin{x}}{x} = 1$.
\end{enumerate}

\section{Limites à l'infini}
\begin{definition}
    $f: E\to F$ est définie au voisinage de $+\infty\ (-\infty)$ si $\exists \alpha \in \mathbb{R} :\ ]\alpha, +\infty[\ \subset E\ (\text{resp. } ]-\infty, \alpha[\ \subset E)$.
\end{definition}

\begin{definition}
    $f: E \to F$ définie au voisinage de $+\infty$ ($-\infty$) admet pour limite le nombre réel $L$ quand $x \to +\infty$ ($-\infty$) si $\forall \epsilon > 0,\ \exists \alpha \in \mathbb{R} :$
    
    \begin{itemize}
        \item $\forall x \in E : x \geq \alpha \implies |f(x) - L| \leq \epsilon$.
        \item $\forall x \in E : x \leq \alpha \implies |f(x) - L| \leq \epsilon$ (resp.).
    \end{itemize}

    \textit{Notation: } $\lim\limits_{x \to \infty}f(x) = L,\ \lim\limits_{x \to -\infty}f(x) = L$

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.75\linewidth]{assets/08001.png}
    \end{center}

    Dans ce cas, on dit que la fonction $f$ admet une asymptote horizontale $y = L$ lorsque $x \to \infty$.
\end{definition}

\subsection{Limites infinies}
\begin{definition}
    $f: E \to F$ définie au voisinage de $x_0 \in \mathbb{R}$ tend vers $+\infty$ ($-\infty$) lorsque $x \to x_0$ si $\forall A > 0,\ \exists \delta > 0 : 0 < |x-x_0| \leq \delta \implies f(x) = A$ ($f(x) \leq -A$).
    
    \textit{Notation: } $\lim\limits_{x \to x_0}f(x) = +\infty,\ \lim\limits_{x \to x_0}f(x) = -\infty$.
\end{definition}

\begin{definition}
    $f: E \to F$ définie au voisinage de $+\infty$ ($-\infty$) tend vers $\pm\infty$ lorsque $x \to \infty$ ($-\infty$) si $\forall A > 0,\ \exists \alpha \in \mathbf{R} :$
    \begin{itemize}
        \item $\forall x \in E,\ x \geq \alpha,\ f(x) \geq A\ (f(x) \leq -A)$.
        \item $\forall x \in E,\ x \leq \alpha,\ f(x) \geq A\ (f(x) \leq -A)$.
    \end{itemize}
\end{definition}

\subsection{Formes indéterminées}
\begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
        \item $\infty - \infty$;
        \item $\dfrac{\infty}{\infty}$;
        \item $\dfrac{0}{0}$;
        \item $0 \cdot \infty$;
        \item $0^0$;
        \item $1^\infty$;
        \item $\infty^0$.
    \end{enumerate}
\end{multicols}

\subsection{Propriétés}
$\lim\limits_{x \to x_0}f(x) = \pm\infty,\ \lim\limits_{x \to \pm\infty}f(x)v=V\pm\infty$

Quand $x \to x_0$, mais toujours valables si $x \to \pm\infty$.

\begin{enumerate}
    \item
        \begin{enumerate}
            \item $f(x) \to +\infty,\ g(x) \to +\infty \implies (f(x)+g(x)) \to +\infty$;
            \item $f(x) \to -\infty,\ g(x) \to -\infty \implies (f(x)+g(x)) \to -\infty$.
        \end{enumerate}
    \item $f(x) \to \pm\infty,\ g(x)$ bornée au vois. de $x_0 \implies f(x) \pm g(x) \to \pm\infty$;
    \item $f(x) \to +\infty,\ g(x) \to L \neq 0 \implies f(x)g(x) \to \infty \cdot \text{sgn }L$;
    \item $f(x) \to \pm\infty \implies \dfrac{1}{f(x)} \to 0$;
    \item $f(x) \to 0,\ f(x) \neq 0$ au voisinage de $x_0$ 
    
    $\implies \lim\limits_{x \to x_0}\dfrac{1}{f(x)} = $
        $\begin{cases}
            +\infty, si f(x) > 0\ \forall x \text{ au voisinage de } x_0 \\
            -\infty, si f(x) < 0\ \forall x \text{ au voisinage de } x_0 \\
            \text{n'existe pas autrement}
        \end{cases}$;
    \item \begin{enumerate}
            \item $f(x) \to +\infty,\ g(x) \geq f(x)\ \forall x$ au vois. de $x_0 \implies g(x) \to +\infty$;
            \item $f(x) \to -\infty,\ g(x) \leq f(x)\ \forall x$ au vois. de $x_0 \implies g(x) \to -\infty$.
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Limite à droite et à gauche}
\begin{definition}
    $f: E \to F$ est définie à droite (à gauche) de $x_0$ s'il existe $\alpha > 0 :\ ]x_0, x_0 + \alpha[\ \subset E\ (\ ]x_0 - \alpha, x_0[\ \subset E)$.
\end{definition}

\begin{definition}
    $f: E \to F$ est définie à droite (à gauche) de $x_0$ admet pour limite à droite (à gauche) de $x_0$ le nombre réel $L$ si $\forall \epsilon > 0,\ \exists \delta > 0 : \forall x \in E : 0<x-x_0\leq \delta$ ($0 < x_0-x\leq \delta$) $\implies |f(x) - L| \leq \epsilon$.
\end{definition}

\begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{assets/08002.png}
\end{center}

\begin{remark}
    $\lim\limits_{x \to x_0}f(x) = L \iff \lim\limits_{x \to x_0^+}f(x) = L\ \wedge\ \lim\limits_{x \to x_0^-}f(x) = L$
\end{remark}

\section{Fonction exponentielle}
$$e^x = \sum\limits_{n = 0}^{\infty} \dfrac{x^n}{n!}$$

\begin{remark}
    Par convention, $0^0 = 1$ et $0! = 1$.
\end{remark}

\begin{proposition}
    Pour tout $x, y \in \mathbb{R}$:
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
            \item $e^{x+y} = e^xe^y$;
            \item $e^{-x} = \dfrac{1}{e^x}$;
            \item $e^x > 0$.
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
\end{proposition}

\subsection{Propriétés de l'exponentielle}
\begin{enumerate}
    \item $\lim\limits_{x \to \infty}e^x = \displaystyle\sum_{k=0}^{\infty}\dfrac{x^k}{k!} \geq \lim\limits_{x \to \infty}\dfrac{x}{1} = +\infty \implies e^x \to +\infty$;
    \item $\lim\limits_{x \to -\infty}e^x = \lim\limits_{y \to \infty}e^{-y} = \lim\limits_{y \to \infty}\dfrac{1}{e^y} = 0$;
    \item $e^x\uparrow\ \forall x \in \mathbb{R}$.
\end{enumerate}

\subsection{Limites importantes}
\begin{enumerate}
    \item $\lim\limits_{x \to \infty}\left(1 + \dfrac{\alpha}{x}\right)^x = e^\alpha$;
    \item $\lim\limits_{x \to \infty}\dfrac{e^x}{x} = \infty$;
    \item $\lim\limits_{x \to \infty}\dfrac{e^x}{x^n} = \infty,\ n \in \mathbb{N}$;
    \item $\lim\limits_{x \to 0}(1+x)^\frac{1}{x} = e$.
\end{enumerate}

\begin{proposition}
    $\lim\limits_{x \to 0}\dfrac{e^x-1}{x} = 1$ et $\lim\limits_{x \to a}\dfrac{e^{t(x)}-1}{t(x)} = 1$, si $\lim\limits_{x \to a}t(x) = 0$.
\end{proposition}

\section{Fonction logarithmique}
$$e^x = y \iff x = \ln{y}$$

\subsection{Propriétés du logarithme}
\begin{enumerate}
    \item $e^{\ln{x}} = x$;
    \item $\ln{x\cdot y} = \ln{x} + \ln{y}$;
    \item $\ln{\dfrac{x}{y}} = \ln{x}-\ln{y}$;
    \item $\ln{x^r} = r\ln{x}$;
    \item $\ln{1} = 0$;
    \item $a^p = e^{p\ln{a}}$.
\end{enumerate}

\subsection{Changement de base}
$y = a^x \iff \ln{y} = \ln{a^x} = x\ln{a} \iff \log_a{y} = \dfrac{\ln{y}}{\ln{a}}$ par exemple.

\subsection{Limites importantes}
\begin{enumerate}
    \item $\lim\limits_{x \to \infty}\dfrac{\ln{x}}{x} = 0$;
    \item $\lim\limits_{x \to 0^+}x\ln{x} = 0$;
    \item $\lim\limits_{x \to 0}\dfrac{\log{(1+x)}}{x} = 1$.
\end{enumerate}

\subsection{Fonction puissance généralisée}
$$x \mapsto u(x)^{v(x)} = e^{v(x)\ln{u(x)}}$$

\section{Continuité}
\begin{definition}[continuité]
    Soit $f$ définie en $x_0$ et dans son voisinage. 
    
    Si $\lim\limits_{x \to x_0}f(x) = f(x_0)$, on dit que $f$ est continue en $x_0$.
\end{definition}

\begin{remark}
    $f$ continue $\iff \lim\limits_{x \to x_0^+}f(x) = \lim\limits_{x \to x_0^-}f(x) = \lim\limits_{x \to x_0}f(x)$.

    Si une des limites latérale ne satisfait pas cet condition, on parle de continuité à gauche ou à droite.
\end{remark}

\begin{definition}
    Si $I$ est un intervalle ouvert, et $f: I \to \mathbb{R}$, et si $f$ est continue en chaque $x_0 \in I$, on dit que $f$ est continue sur $I$.

    $f$ est continue sur $[a,b]$ si elle est continue sur $]a,b[$, à gauche en $b$ et à droite en $a$.

    \textit{Notation: }$C^0(I)$.
\end{definition}

\begin{theorem}
    Soit $a < b \in \mathbb{R}$ et $f:[a,b] \to F$ une fonction continue sur l'intervalle fermé borné $[a,b]$.
    Alors $f$ atteint son infimum et son supremum sur $[a,b]$.
\end{theorem}

\subsection{Propriétés}
\begin{enumerate}
    \item Si $f, g$ sont continues, alors $\alpha f \pm \beta g,\ f\cdot g,\ \frac{f}{g}$ le sont aussi;
    \item Les polynômes, fonctions trigonométriques, exponentielles et logarithmiques sont continues sur leurs domaines;
    \item $\lim\limits_{x \to x_0}g(f(x)) = g(\lim\limits_{x \to x_0}f(x)) = g(a)$ si $g$ définie en $a$.
\end{enumerate}

\subsection{Critère de Cauchy pour la continuité}
$f: E \to F$ définie au voisinage de $x=x_0$ et en $x_0$. Alors:

\begin{center}
    $f(x)$ continue en $x_0$\\
    $\iff$ \\ 
    $\forall \epsilon>0,\ \exists \delta >0 : \forall x_1, x_2 \in \{x \in E : |x-x_0| \leq \delta\}$,
    on a $|f(x_1)-f(x_2)| \leq \epsilon$.  
\end{center}

\subsection{Prolongement par continuité}
Soit $f: \mathbb{R}\backslash\{x_*\} \to \mathbb{R}$, continue en chaque point $x_0 \neq x_*$, et telle que $\lim\limits_{x \to x_*}f(x) = L$. En définissant $f(x_*) = L$, on obtient une fonction 
continue partout unique appelée \og prolongée par continuité\fg{}, notée $\hat{f}(x)$.

\subsection{Théorème de la valeur intermédiaire}
\begin{theorem}[TVI]
    Soit $f: [a,b] \to \mathbb{R}$ continue, telle que $f(a) < f(b)$. \\
    Alors $\forall H$ intermédiaux, $f(a) < H < f(b),\ \exists c \in ]a,b[ : f(c) = H$.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\linewidth]{assets/09001.png}
    \end{center}
\end{theorem}

\begin{corollary}
    Soient $a<b\in\mathbb{R}$, et $f:[a,b] \to \mathbb{R}$ une fonction continue telle que $f(a)\cdot f(b) < 0$.
    Alors $\exists c \in ]a,b[ : f(c) = 0$.
\end{corollary}

\begin{corollary}
    Soient $I$ un intervalle ouvert et $f:I\to\mathbb{R}$ continue et strictement monotone. Alors $f(I)$ est un intervalle ouvert
\end{corollary}

\begin{corollary}
    Toute fonction injective continue sur un intervalle est strictement monotone.
\end{corollary}

\begin{corollary}
    Toute fonction bijective continue sur un intervalle admet une fonction réciproque qui est continue est strictement monotone.
\end{corollary}

\chapter{Dérivées}
\section{Fonction dérivables}
\begin{definition}
    Une fonction $f:E\to F$ est dérivable en $x_0$ si la limite 
    $$\lim\limits_{x \to x_0}\dfrac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} = \lim\limits_{h \to 0}\dfrac{f(x_0+h)-f(x_0)}{h} = f'(x_0)\in\mathbb{R}$$
    existe. Elle est appelée la dérivée $f$ en $x_0$.
\end{definition}

\begin{remark}
    Si $f(x)$ est dérivable en $x_0$, on peut écrire:
    $$f(x) = f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)+r(x)$$
    où $r(x) = f(x)-f(x_0)-f'(x_0)(x-x_0),\ \frac{r(x)}{x-x_0}\to0$

    On dit alors que la fonction est différentiable en $x_0$.
    $$f \text{ dérivable en } x_0 \iff f \text{ différentiable en } x_0 \text{ et } f'(x_0)=a$$
\end{remark}

\subsubsection{Interprétation géométrique de la dérivée}
$\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$ est la pente de la tangente à la courbe $y = f(x)$ au point $(x_0, f(x_0))$.

$y-f(x_0) = f'(x_0)(x-x_0) \implies y = f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)$

\begin{proposition}
    Une fonction dérivable en $x_0$ est\footnote{Réciproque fausse.} continue en $x_0$.
\end{proposition}

\begin{definition}
    En prenant la limite à droite ou à gauche de $\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$, on obtient la dérivée à droite ou à gauche.
\end{definition}

\begin{remark}
    Si la limite $\to \infty$, la fonction n'est pas dérivable en ce point. et le graphique admet une tangente verticale.
\end{remark}

\section{Résultats importantes}
\subsection{Dérivées}
\begin{center}
    \begin{multicols}{3}
        \begin{tabular}{|c|c|}
            $\boldsymbol{f(x)}$ & $\boldsymbol{f'(x)}$ \\
            $x^n$ & $nx^{n-1}$ \\
            $\sqrt{u}$ & $\frac{u'}{2\sqrt{u}}$ \\
            $\cos{x}$ & $-\sin{x}$ \\
            $\sin{x}$ & $\cos{x}$ \\
            $\tan{x}$ & $\frac{1}{\cos^2{x}}$ \\
        \end{tabular}
        
        \begin{tabular}{|c|c|}
            $\boldsymbol{f(x)}$ & $\boldsymbol{f'(x)}$ \\
            $\cos{u}$ & $-u'\sin{u}$ \\
            $\sin{u}$ & $u'\cos{u}$ \\
            $\arcsin{x}$ & $\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$ \\
            $\arccos{x}$ & $\frac{-1}{\sqrt{1-x^2}}$ \\
            $\arctan{x}$ & $\frac{1}{1+x^2}$ \\
        \end{tabular}
    
        \begin{tabular}{|c|c|}
            $\boldsymbol{f(x)}$ & $\boldsymbol{f'(x)}$ \\
            $e^u$ & $u'e^u$ \\
            $\ln{u}$ & $\frac{u'}{u}$ \\
            $\log_a{u}$ & $\frac{u'}{u\ln{a}}$ \\
            $\sinh{x}$ & $\cosh{x}$ \\
            $\cosh{x}$ & $\sinh{x}$ \\
        \end{tabular}
    \end{multicols}
\end{center}
\subsubsection{Fonctions exponentielles}
$$(a^x)' = (e^{x\ln{a}})' = e^{x\ln{a}}\ln{a} = a^x \ln{a}$$
$$(a^u)' = (e^{u\ln{a}})' = u'e^{u\ln{a}}\ln{a} = u'a^u\ln{a}$$

\subsubsection{Dérivée logarithmique}
Soit $f(x) = f_1(x)^{f_2(x)}$. Alors
$$(f_1(x)^{f_2(x)})' = (e^{f_2(x)\ln{f_1(x)}})' = e^{f_2(x)\ln{f_1(x)}}\left(f'_2(x)\ln{f_1(x)} + f_2(x)\dfrac{f'_1(x)}{f_1(x)}\right)$$
$$(f(x))' = f(x)(\ln{f(x)})'$$

\subsection{Opérations algébriques}
\begin{enumerate}
    \item $(\alpha f + \beta g)'(x) = \alpha f'(x)+\beta g'(x)$;
    \item $(fg)'(x) = f'(x)g(x) + f(x)g'(x)$;
    \item $\left(\dfrac{f}{g}\right)'(x) = \dfrac{f'(x)g(x) - g'(x)f(x)}{g^2(x)}$;
    \item $(g\circ f)'(x) = g'(f(x))f'(x)$.
\end{enumerate}

\subsection{Dérivée de la réciproque}
$$(f^{-1})'(y_0) = \dfrac{1}{f'(x_0)},\ \text{ où } y_0 = f(x_0)$$
$$(f^{-1})'(x) = \dfrac{1}{f'(f^{-1}(x))} = \dfrac{1}{f'(y)} \biggr|_{y=f^{-1}(x)}$$

\section{Fonctions hyperboliques}
\begin{multicols}{2}
    \begin{center}
        $\sinh{x} = \dfrac{e^x-e^{-x}}{2}$
        
        $\cosh{x} = \dfrac{e^x+e^{-x}}{2}$
    \end{center}
\end{multicols}

\section{Dérivée d'ordre n}
\begin{definition}[dérivée d'ordre $n$]
    $f^{(n)}(x) = (f^{(n-1)}(x))'$.
\end{definition}

\begin{definition}
    $f$ est $n$ fois dérivable si elle admet une dérivée d'ordre $n$.
\end{definition}

\begin{definition}
    $f$ est de classe $C^n(E,F)$ si elle admet une dérivée d'ordre $n$ continue sur $E$. Elle est dite \og $n$ fois continuement dérivable \fg{}.
\end{definition}

\section{Théorème des accroissements finis}
\begin{proposition}
    Si $f: E\to F$ dérivable en $x_0 \in E$, telle que $f(x)$ admet un extremum local en $x_0$, alors\footnote{La réciproque est fausse.} $f'(x_0) = 0$.

    Soit $f:[a,b] \to \mathbb{R}$, continue sur $[a,b]$ et dérivable sur $]a,b[$. Alors $\exists c \in\ ]a,b[ : f'(c) = \dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}$.
\end{proposition}

\begin{definition}
    Si $f$ est dérivable en $x_0$ et que $f'(x_0) = 0$, on dit que $x_0$ est un point stationnaire de $f$.
\end{definition}

\begin{corollary}
    $f:[a,b]\to\mathbb{R}$ continue sur $[a,b]$ dérivable sur $]a,b[$ et $f'(x)=0\ \forall x \in ]a,b[$. Alors $f(x)$ est constante sur $[a,b]$.
\end{corollary}

\begin{corollary}
    $f,g$ continues sur $[a,b]$, dérivables sur $]a,b[$ et telles que $f'(x)=g'(x)\ \forall x \in\ ]a,b[ \implies f(x) = g(x) + \alpha,\ \alpha$ une constante.
\end{corollary}

\begin{corollary}
    On a que:
    $$f'(x) \geq 0\ \forall x \in\ ]a,b[ \iff f\uparrow \text{ sur } ]a,b[$$
    $$f'(x) > 0\ \forall x \in\ ]a,b[ \implies f\uparrow \text{ strictement sur } ]a,b[\footnote{La réciproque est fausse.}$$
    Cas similaires pour la décroissance.
\end{corollary}

\subsection{Théorème de Rolle}
Soient $a<b \in \mathbb{R},\ f:[a,b]\to F$ telle que

\begin{center}
    $\begin{cases}
        (1)\ f:[a,b] \to F \text{ est continue;} \\
        (2)\ f \text{ est dérivable sur } ]a,b[\ ; \\
        (3)\ f(a) = f(b).
    \end{cases}$
\end{center}

Alors il existe au moins un point $c \in ]a,b[:f'(c) = 0$.

\begin{remark}
    Si $f:\ ]a,b[ \to \mathbb{R}$ dérivable, et $\lim\limits_{x \to a^+}f(x) = \lim\limits_{x \to b^-}f(x) = \pm \infty \implies \exists c \in ]a,b[:f'(c) = 0$.
\end{remark}

\begin{definition}
    Si $f: E \to F$ est dérivable en $x_0$, et $f'(x_0) = 0$, alors $x_0$ est un point stationnaire de $f$.
\end{definition}

\subsubsection{Points d'extrema}
\begin{enumerate}
    \item Points stationnaires;
    \item Bornes;
    \item Points ou la dérivée n'existe pas.
\end{enumerate}

\begin{theorem}
    $f,g: [a,b]$ telles que:
    \begin{center}
        $\begin{cases}
            (1)\ f,g \text{ continues;} \\
            (2)\ f,g \text{ dérivable sur } ]a,b[\ ; \\
            (3)\ f,g \text{ dérivables sur ]a,b[ et g'(x)} \neq 0 \text{ sur} ]a,b[.
        \end{cases}$
    \end{center}
\end{theorem}

\pagebreak
\section{Bernoulli-L'Hospital}
\begin{theorem}
    Soient $f,g: \left]a,b\right[ \to \mathbb{R}$ deux fonctions dérivables sur $\left]a,b\right[$. Si:
    \begin{enumerate}
        \item $g(x) \neq 0,\ g'(x) \neq 0$ sur $\left]a,b\right[$;
        \item $\lim\limits_{x \to a^+}f(x) = \lim\limits_{x \to a^+}g(x) = 0,\ + \infty,\ - \infty$;
        \item $\lim\limits_{x \to a^+}\dfrac{f'(x)}{g'(x)} = \mu \in \mathbb{R} \cup \{\pm \infty \}$.
    \end{enumerate}
    Alors $\lim\limits_{x \to a^+}\dfrac{f(x)}{g(x)} = \mu$.
\end{theorem}

\begin{remark}
    Si $\lim\limits_{x \to a^+}\frac{f'(x)}{g'(x)}$ n'existe pas, $\lim\limits_{x \to a^+}\frac{f(x)}{g(x)}$ peut exister quand même. 
\end{remark}

\subsection{Règle de B.H.}
\begin{theorem}
    Soient $f,g: \{x \in I, x_0 \neq x\} \to \mathbb{R}$ telles que:
    \begin{enumerate}
        \item $f,g$ dérivables sur $I \backslash\{x_0\}$;
        \item $\lim\limits_{x \to x_0}f(x) = \lim\limits_{x \to x_0}g(x) = 0,\ + \infty,\ - \infty$;
        \item $\lim\limits_{x \to a^+}\dfrac{f'(x)}{g'(x)} = \mu \in \mathbb{R} \cup \{\pm \infty \}$.
    \end{enumerate}
    Alors $\lim\limits_{x \to a^+}\dfrac{f(x)}{g(x)} = \mu$.
\end{theorem}

\section{Développements limités}
\begin{theorem}
    Soit $f: I \to F$ (n+1) fois dériavables sur $a \in I$. Alors $\forall x \in I,\ \exists a \leq u \leq x$ tel que
    \begin{equation*}
        \resizebox{.99\hsize}{!}{$\overbrace{f(x) = \underbrace{f(a) + f'(a)(x-a) + \dfrac{f''(a)}{2}(x-a)^2 + \dots + \dfrac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n}_{P_n(f) \text{ polynôme de Taylor}} + \underbrace{\dfrac{f^{(n+1)}(u)}{(n+1)!}(x-a)^{n+1}}_{R_n(f) \text{ le reste}}}^\text{la formule de Taylor}$}
    \end{equation*}
\end{theorem}

\begin{remark}
    Si $a=0$, on parle de formule de MacLaurin.
\end{remark}

\begin{definition}[développement limité (DL)]
    $f: E \to F$ définie au voisinage de $a$. S'il existe des nombres $a0, a_1, \dots, a_n : \forall x \in E,\ x \neq a$ on a
    $$f(x) = a_0 + a_1(x-a) + a_2(x-a)^2 + \dots + a_n(x-a)^n + (x-a)^n\epsilon(x)$$
    où $\epsilon(x) \to 0$, on dit que $f$ admet un DL d'ordre $n$ autour de $a$.

    $P_n(x) = a_0 + \dots + a_n(x-a)^n$: partie principale.\\
    $R_n(x) = (x-a)^n\epsilon(x)$: le reste.
\end{definition}

\begin{proposition}
    Si le DL existe, il est unique.
\end{proposition}

\begin{proposition}
    Si $f$ admet un DL d'ordre $n$ autour de $0$, alors:
    \begin{itemize}
        \item $f$ pair $\implies a_1, a_3, \dots = 0$;
        \item $f$ impair $\implies a_0, a_2, \dots                                                                          = 0$.
    \end{itemize}
\end{proposition}

\subsection{Opérations algébriques}
\begin{enumerate}
    \item $\alpha f(x) + \beta g(x) \implies P_{\alpha f + \beta g}^n = \alpha P_f^n + \beta P_g^n$;
    \item $f(x)g(x) \implies P_{fg}^n = P_f^nP_g^n$ (que les termes d'ordre $\leq n$);
    \item $\dfrac{f(x)}{g(x)} \implies \dfrac{P_f^n}{P_g^n}$;
    \item $g \circ f \implies P_{f \circ g}^n(x) = g(0) + b_1(P_f^n(x-a)) + \dots + b_n(P_f^n(x-a))^n$.
\end{enumerate}

\subsection{Conclusion}
$f: I \to F$ n fois continuement dérivable sur $I, a,x \in I, x \neq a$. Alors:
\begin{equation*}
    \resizebox{.99\hsize}{!}{$f(x) = f(a) + f'(a)(x-a) + \dfrac{f''(a)}{2}(x-a)^2 + \dots + \dfrac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n + (x-a)^n\epsilon(x)$}
\end{equation*}

Si $f$ est (n+1) fois dérivable sur $I$, alors:
\begin{equation*}
    \resizebox{.99\hsize}{!}{$f(x) = f(a) + f'(a)(x-a) + \dfrac{f''(a)}{2}(x-a)^2 + \dots + \dfrac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n + \dfrac{f^{(n+1)}(u)}{(n+1)!}(x-a^{n+1})$}
\end{equation*}

\section{Etude de fonction}
\begin{proposition}
    Soit $f: I \to F$ n fois continuement dérivable sur $I$, avec $n \in \mathbb{N}$ pair, et telle que $f'(c) = f''(c) = \dots = f^{(n-1)}(c) = 0$ mais $f^{(n)}(c) \neq 0$.

    \begin{itemize}
        \item $f^{(n)}(c) > 0 \implies f$ admet un minimum local en $c$;
        \item $f^{(n)}(c) < 0 \implies f$ admet un maximum local en $c$.
    \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{definition}[point d'inflexion]
    $f: E \to F$ dérivable en $a \in E$. Soit $\ell(x) = f(a) + f'(a)(x-a)$ la tangente à la courbe $y = f(x)$ en $(a,f(a))$.

    Considérons $\psi(x) = f(x) - \ell(x) = f(x) - f(a) - f'(a)(x-a)$. Si elle change de signe en $x = a$, alors $(a, f(a))$ est un point d'inflexion de $f$.
\end{definition}

\begin{proposition}
    $f: E \to F$ n fois continuement dérivable sur $I$, où $n > 1 \in \mathbb{N}$ est impair et telle que $f''(a) = f''(a) = \dots = f^{(n-1)}(a) = 0$ mais $f^{(n)}(a) \neq 0$.
    Alors $(a,f(a))$ est un point d'inflexion de $f$.
\end{proposition}

\begin{definition}
    $f$ est convexe sur $I$ si $\forall a<b \in I$, le graphique de $f(x)$ se trouve en dessous de la droite passant par $(a,f(a))$ et $(b,f(b))$. On parle de concavité si elle est au dessus.
\end{definition}

\begin{proposition}
    Soit $f: I \to F$ deux fois dérivable sur $I$.
    \begin{itemize}
        \item $f$ convexe sur $I \iff f''(x) \geq 0$ sur $I$;
        \item $f$ concave sur $I \iff f''(x) \leq 0$ sur $I$.
    \end{itemize} 
\end{proposition}

\subsection{Méthode}
\begin{enumerate}
    \item Domaine et image;
    \item Parité ($f(-x) \overset{?}{=} f(x),-f(x)$);
    \item Zéros;
    \item Continuité et dérivées 1, 2;
    \item Points stationnaires;
        \begin{enumerate}
            \item Zéros de la dérivée;
            \item Utiliser le signe de $f''$ pour checker si c'est un max/min;
            \item $f''(x) = 0 \implies$ potentiels points d'inflexion.
        \end{enumerate}
    \item Monotonie (signe de $f'$);
    \item Convexité $(f''>0)$ / concavité $(f''<0)$;
    \item Asymptotes et branches paraboliques;
        \begin{enumerate}
            \item Verticale: $\lim\limits_{x \to x_0}f(x) = \pm\infty \implies$ AV $x = x_0$;
            \item Horizontale: $\lim\limits_{x \to \pm\infty}f(x) = y_0 \implies$ AH $y=y_0$;
            \item $\lim\limits_{x \to \infty}\frac{f(x)}{x} = a$:
                \begin{enumerate}
                    \item $\lim\limits_{x \to \infty}(f(x)-ax) = b \implies$ AO $y = ax+b$;
                    \item $\lim\limits_{x \to \infty}(f(x)-ax) = \infty \implies$ BP $m = a$;
                    \item $\lim\limits_{x \to \infty}(f(x)-ax)$ n'existe pas $\implies$ rien.
                \end{enumerate}
            \item $\lim\limits_{x \to \infty}\frac{f(x)}{x} = \infty \implies$ BP verticale;
            \item $\lim\limits_{x \to \infty}\frac{f(x)}{x}$ n'existe pas $\implies$ rien.
        \end{enumerate}
    \item Graphique.
\end{enumerate}

\chapter{Séries entières}
\section{Rayon de convergence}
$\displaystyle\sum_{k = 0}^{\infty}a_k(x-x_0)^k$ : série entrière. \\
$D = \left\{x \in \mathbb{R} \mid \displaystyle\sum_{k = 0}^{\infty}a_k(x-x_0)^k \text{ converge}\right\}$ : le domaine de convergence. \\
$f(x) = \displaystyle\sum_{k=0}^{\infty}a_k(x-x_0)^k$ : la fonction de la série entière.

\begin{theorem}[rayon de convergence]
    Soit la série entière $\displaystyle\sum_{k = 0}^{\infty}a_k(x-x_0)^k$. Alors $\exists r : 0 \leq r \leq +\infty$ tel que
    \begin{enumerate}
        \item La série converge absoluement $\forall x : |x-x_0| < r$;
        \item La série diverge $\forall x : |x-x_0| > 0$.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{remark}
    A noter que:
    \begin{enumerate}
        \item $x_0 \in D$;
        \item La convergence en $x_0 \pm r$ doit être étudiée séparément;
        \item $r \in \mathbb{R}_+^* \implies D$ est un de ces 4 intervalles:
            \begin{multicols}{2}
                \begin{enumerate}
                    \item $\left]x_0-r,x_0+r\right[$;
                    \item $\left[x_0-r,x_0+r\right[$;
                    \item $\left]x_0-r,x_0+r\right]$;
                    \item $\left[x_0-r,x_0+r\right]$.
                \end{enumerate}
            \end{multicols}
        \item $r=0 \implies D = \{x_0\}$;
        \item $r = +\infty \implies D = \mathbb{R}$.
    \end{enumerate}
\end{remark}

\begin{proposition}
    Soit $\displaystyle\sum_{k = 0}^{\infty}a_k(x-x_0)^k$ avec le rayon de convergence $r$.
    \begin{enumerate}
        \item Supposons $a_k \neq 0\ \forall k \in \mathbb{N}$ \\
              $\lim\limits_{k \to \infty}\left|\dfrac{a_{k+1}}{a_k}\right| = L$ avec $0 \leq L \leq +\infty \implies r = \dfrac{1}{L}$;
        \item $\lim\limits_{k \to \infty}\left|a_k\right|^\frac{1}{k} = L$ avec $0 \leq L \leq +\infty \implies r = \dfrac{1}{L}$.
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\section{Séries de Taylor}
Soient $f: I \to \mathbb{R},\ I$ ouvert, $f \in C^\infty(I, \mathbb{R})$ et $x_0 \in I$. Alors
$$\displaystyle\sum_{k=0}^{\infty}\dfrac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k$$
est la série de Taylor de $f$ au point $x_0$ (MacLaurin si $x_0 = 0$).

\subsection{Séries de Taylor utiles}
\begin{enumerate}
    \item $\sin{x} = \displaystyle\sum_{k=0}^{\infty}\dfrac{(-1)^k}{(2k+1)!}x^{2k+1}$;
    \item $\cos{x} = \displaystyle\sum_{k=0}^{\infty}\dfrac{(-1)^k}{(2k)!}x^{2k}$;
    \item $e^x = \displaystyle\sum_{k=0}^{\infty}\dfrac{x^k}{k!}$;
    \item $\sinh{x} = \displaystyle\sum_{k=0}^{\infty}\dfrac{1}{(2k+1)!}x^{2k+1}$;
    \item $\cosh{x} = \displaystyle\sum_{k=0}^{\infty}\dfrac{1}{(2k)!}x^{2k}$.
\end{enumerate}

\section{Primitive et dérivée}
Soit $f:\left[a,b\right] \to \mathbb{R}. F\left[a,b\right]\to\mathbb{R}$ est une primitive de $f$ sur cet intervalle si $F'(x) = f(x)\ \forall x \in \left]a,b\right[$. Si $F_1(x),F_2(x)$ sont deux primitives de $f$, alors
$F_1(x) = F_2(x) + \alpha$.

\begin{theorem}
    $\displaystyle\sum_{k=0}^{\infty}b_k(x-x_0)^k, \displaystyle\sum_{k=0}^{\infty}\dfrac{b_k}{k+1}(x-x_0)^{k+1}$ ont le même $r$.
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Pour $r>0$, on a que:
    \begin{enumerate}
        \item $f(x) = \displaystyle\sum_{k=0}^{\infty}b_k(x-x_0)^k$ est continue sur $\left]x_0-r,x_0+r\right[$;
        \item $F(x) = \displaystyle\sum_{k=0}^{\infty}\dfrac{b_k}{k+1}(x-x_0)^{k+1}$ est la primitive de $f$ sur $\left]x_0-r,x_0+r\right[ : F(x_0) = 0$.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{corollary}
    $\displaystyle\sum_{k=0}^{\infty}a_k(x-x_0)^k, \displaystyle\sum_{k=1}^{\infty}ka_k(x-x_0)^{k-1}$ ont le même $r$.

    $r>0 \implies f(x) = \displaystyle\sum_{k=0}^{\infty}a_k(x-x_0)^k$ est continuement dérivable sur l'intervalle $\left]x_0-r,x_0+r\right[$ et $f'(x) = \displaystyle\sum_{k=1}^{\infty}ka_k(x-x_0)^{k-1}$.
\end{corollary}

\chapter{Intégrales}
\section{Intégrale d'une fonction}
\begin{definition}
    Soit $f: \left[a,b\right] \to \mathbb{R}$ une fonction continue, et soit l'ensemble $\sigma = \left\{x_0 = a < x_1 < x_2 < \dots < x_n = b\right\}$ une subdivision de $\left[a,b\right]$. Alors
    $$\bar{S}_\sigma(f) = \sum_{k=1}^n M_k(x_k - x_{k-1})$$
    $$\underline{S}_\sigma(f) = \sum_{k=1}^n m_k(x_k - x_{k-1})$$
    sont les sommes de Darboux supérieure et inférieure de $f$ relativement à $\sigma$, où $M_k = \max{f(x)}$ et $m_k = \min{f(x)}$ sur $\left[x_{k-1}, x_k\right]$.
    On a que
    $$m(b-a) \leq \underline{S}_\sigma(f) \leq \bar{S}_\sigma(f) \leq M(b-a)$$
    avec $m=\min{f(x)}$ et $M = \max{f(x)}$ sur $\left[a,b\right]$.
\end{definition}

\begin{remark}
    $\sigma_1 \subset \sigma_2 \implies \underline{S}_{\sigma_1}(f) \leq \underline{S}_{\sigma_2}(f) \leq \bar{S}_{\sigma_2}(f) \leq \bar{S}_{\sigma_1}(f)$
\end{remark}

\begin{proposition}
    On a:
    $$\bar{S}(f) = \inf{\left\{\bar{S}_\sigma(f),\ \sigma \text{ sudivisions de } \left[a,b\right]\right\}}$$
    $$\underline{S}(f) = \sup{\left\{\underline{S}_\sigma(f),\ \sigma \text{ sudivisions de } \left[a,b\right]\right\}}$$
    Alors, si $f$ est continue sur $\left[a,b\right]$, $\bar{S}(f) = \underline{S}(f)$.
\end{proposition}

\begin{definition}
    $f: \left[a,b\right] \to \mathbb{R}$ continue, $a<b$. Alors
    $$\int_a^b f(x) dx = \bar{S}(f) = \underline{S}(f)$$
    est l'intégrale de Riemann de $f$ sur $\left[a,b\right]$.
\end{definition}

\begin{definition}
    Si $b<a$,
    $$\int_a^b f(x) dx = - \int_b^a f(x) dx,\ \int_a^a f(x) dx = 0$$
\end{definition}

\subsection{Calcul de l'intégrale}
$\int_a^b f(x) dx =  \lim\limits_{n \to \infty} \bar{S}_{\sigma_n}(f) = \lim\limits_{n \to \infty} \underline{S}_{\sigma_n}(f)$, où $(\sigma_n)$ est une suite de subdivisions
de $\left[a,b\right]$ telle que $\lim\limits_{n \to \infty}\mathcal{P}(\sigma_n) = 0$.

\subsection{Propriétés}
\begin{enumerate}
    \item $a<b,\ f$ continue sur $\left[a,b\right]$ et soit $c \in \left[a,b\right]$. \\
        $\displaystyle\int_a^b f(x) dx = \displaystyle\int_a^c f(x)dx + \displaystyle\int_c^b f(x) dx$
    \item $m(b-a) \leq \displaystyle\int_a^b f(x) dx \leq M(b-a)$
    \item Théorème de la moyenne \\
        $a<b,\ f$ continue sur $\left[a,b\right]$. Alors $\exists c \in \left[a,b\right] : \displaystyle\int_a^b f(x)dx = f(c)(b-a)$
\end{enumerate}

\section{Relation primitive - intégrale}
\begin{proposition}
    Soit $a<b, f$ continue sur $\left[a,b\right]$. Alors
    $$F(x) = \displaystyle\int_a^x f(t)dt$$
    est la primitive de $f(x)$ sur cet interval telle que $F(a) = 0$.
\end{proposition}

\begin{corollary}[théorème fondamental du calcul intégral]
    $a<b, f(x)$ continue sur $\left[a,b\right]$. Si $F(x)$ est une primitive de $f(x)$, alors
    $$\int_a^b f(x)dx = F(b) - F(a)$$
\end{corollary}

\subsection{Propriétés}
\begin{enumerate}
    \item $\displaystyle\int_a^b (\alpha f(x) + \beta g(x)) dx = \alpha \displaystyle\int_a^b f(x) dx + \beta \displaystyle\int_a^b g(x) dx$
    \item $f(x) \geq 0\ \forall x \in \left[a,b\right], c \in \left[a,b\right] \implies 0 \leq \displaystyle\int_a^c f(x) dx \leq \displaystyle\int_a^b f(x) dx$
    \item $f(x) \leq g(x)\ \forall x \in \left[a,b\right] \implies \displaystyle\int_a^b f(x) dx \leq \displaystyle\int_a^b g(x) dx$
    \item Intégrale fonction de ses bornes \\
        $f: \left[a,b\right] \to \mathbb{R}$ continue, $g,h : I \to \left[a,b\right]$ dérivables sur $I$. Alors $\dfrac{d}{dx}\left(\displaystyle\int_{h(x)}^{g(x)}f(t) dt\right) = f(g(x))g'(x) - f(h(x)h'(x))$
\end{enumerate}

\section{Techniques d'intégration}
\subsection{Changement de variable}
$f: \left[a,b\right] \to \mathbb{R}$ continue, $\phi: \left[\alpha, \beta\right] \to \left[a,b\right]$ continuement dérivable sur $\left[\alpha, \beta\right] \subset I$. Alors
$$\int_{\phi(\alpha)}^{\phi(\beta)} f(x)dx = \int_\alpha^\beta f(\phi(t))\phi'(t)dt$$
où $x = \phi(t)$.

\subsection{Intégration par parties}
$g,f : I \to \mathbb{R}$ continuement dérivables, $\left[a,b\right] \subset I$. Alors
$$\int_a^b f(x)g'(x) dx = f(x)g(x) \bigr|_a^b - \int_a^b g(x)f'(x)dx$$

\subsection{Fonctions rationnelles}
\subsubsection{Logarithmes}
$$\int\dfrac{dx}{ax+b} = \dfrac{1}{a}\int\dfrac{d(ax+b)}{ax+b} = \dfrac{1}{a}\ln{|ax+b|} + C$$

\subsubsection{Polynômes}
$$\int\dfrac{dx}{(ax+b)^k} = \dfrac{1}{a}\int\dfrac{dt}{t^k} = \dfrac{1}{a}\int^{-k}dt = \dfrac{1}{a}\dfrac{1}{-k+1}t^{-k+1} + C = \dfrac{(ax+b)^{-k+1}}{a(1-k)} + C$$
où $t = ax+b,\ dt = adx,\ k \geq 2$.

\subsubsection{Polynômes irréductibles}
$$\int\dfrac{(cx+d)dx}{(x-a)(x-b)} = \int\left(\dfrac{A}{x-a} + \dfrac{B}{x-b}\right)dx = A\ln{|x-a|} + B\ln{|x-b|} + C$$

\subsubsection{Polynômes du second degré (arctangente)}
$$\int\dfrac{dx}{x^2+px+q} = \int\dfrac{dx}{(x+\frac{p}{2})^2+q-\frac{p^2}{4}} = \int\dfrac{du}{u^2+c^2} = \dfrac{1}{c^2}\int\dfrac{cd(\frac{u}{c})}{(\frac{u}{c})^2+1}$$
$$= \dfrac{1}{c}\int\dfrac{dt}{t^2+1} = \dfrac{1}{c}\arctan{t} + C = \dfrac{1}{\sqrt{q-\frac{p^2}{4}}}\arctan{\dfrac{x+\frac{p}{2}}{\sqrt{q-\frac{p^2}{4}}}} + C$$
où $p^2 - 4q < 0, u = x+\frac{p}{2}, du = dx, t = \frac{u}{c}$

\subsubsection{Polynôme du second degré (logarithme)}
$$\int\dfrac{xdx}{x^2+px+q} = \int\dfrac{(x+\frac{p}{2})-\frac{p}{2}}{(x+\frac{p}{2})^2+q-\frac{p}{2}}dx = \int\dfrac{(u-\frac{p}{2})du}{u^2+c^2}$$
$$ = \int\dfrac{udu}{u^2+c^2} - \dfrac{p}{2}\int\dfrac{du}{u^2+c^2}$$
où $p^2 - 4q <0, u=x+\frac{p}{2}, t = u^2+c^2, dt = 2udu$. A droite, voir au dessus, à gauche:
$$\int\dfrac{udu}{u^2+c^2} = \dfrac{1}{2}\int\dfrac{dt}{t} = \dfrac{1}{2}\ln{|t|} + C = \dfrac{1}{2}\ln{|x^2+px+q|} + C$$

\subsubsection{Par la trigonométrie}
$$\int\dfrac{dx}{(1+x^2)^n}dx = \int\dfrac{1}{(\frac{1}{\cos^2{t}})^n}\dfrac{1}{\cos^2{t}}dt = \int(\cos{t})^{2(n-1)}dt = \dots$$
où $n \geq 2, x = \tan{t}, 1+\tan^2{t} = \frac{1}{\cos^2{t}}, dx = \frac{1}{\cos^2{t}}dt$

\subsubsection{Polynômes en bas}
$$\int\dfrac{xdx}{(1+x^2)^n} = \dfrac{1}{2}\int\dfrac{du}{u^n} = \dfrac{1}{2}\dfrac{1}{-n+1}u^{-n+1}+C = \dfrac{1}{2(1-n)}(x^2+1)^{-n+1}+C$$
où $u = 1+x^2, du = 2xdx$

\subsection{DI method}
Cf. ces vidéos: \href{https://www.youtube.com/watch?v=2I-_SV8cwsw}{exemples}, \href{https://www.youtube.com/watch?v=Yyic5aaXGaw}{méthode}.

\chapter{Intégrales généralisées}
\section{Sur un intervalle borné}
\begin{definition}
    Soient $a<b$, $f: \left[a,b\right[ \to \mathbb{R}$ continue- On définit slors l'intégrale généralisée par
    $$\int_a^{b^-}f(t)dt = \lim\limits_{x \to b^-}\int_a^xf(t)dt$$
    si la limite existe, sinon cette intégrale est divergente. On a aussi, de manière analogue:
    $$\int_{a^+}^bf(t)dt = \lim\limits_{x \to a^+}\int_x^bf(t)dt$$
\end{definition}

\begin{proposition}[critère de comparaison]
    Soient $f,g: \left[a,b\right[$ continues et telles que $\exists c \in \left]a,b\right[ : 0 \leq f(x) \leq g(x)\ \forall x \in \left[c,b\right[$.
    Alors:
    $$\int_a^{b^-}g(x)dx \text{ converge} \implies \int_a^{b^-}f(x)dx \text{ converge}$$
    $$\int_a^{b^-}f(x)dx \text{ diverge} \implies \int_a^{b^-}g(x)dx \text{ diverge}$$
    Résultats analogues pour $\left]a.b\right]$.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.259\linewidth]{assets/13001.png}
    \end{center}
\end{proposition}

\begin{corollary}
    $f: \left[a,b\right[ \to \mathbb{R}$ continue. Supposons qu'il existe $\alpha \in \mathbb{R} : \lim\limits_{x \to b^-}(b-x)^\alpha\cdot f(x) = L \neq 0$.
    Alors $\int_a^{b^-}f(t)dt$ converge ssi $\alpha < 0$ et diverge ssi $\alpha \geq 1$.
\end{corollary}

\begin{definition}
    $a<b, f:\left]a,b\right[ \to \mathbb{R}$ continue, $c \in \left]a,b\right[$ arbitraire. Alors
    $$\int_{a^+}^{b^-}f(t)dt = \int_{a^+}^cf(t)dt + \int_c^{b^-}f(t)dt \text{ converge}$$
    $$\text{si et seulement si les deux intégrales convergent}$$
\end{definition}

\section{Sur un intervalle non borné}
\begin{definition}
    $f:\left[a,\rightarrow\right[ \to \mathbb{R}$ continue. Alors
    $$\int_a^\infty f(t)dt = \lim\limits_{x \to \infty}\int_a^xf(t)dt$$
    si la limite existe, sinon elle diverge. On a aussi:
    $$\int_{-\infty}^b f(t)dt = \lim\limits_{x \to -\infty}\int_x^bf(t)dt$$
\end{definition}

\begin{proposition}[critère de comparaison]
    Si $0 \leq f(x) \leq g(x)\ \forall x > c$ pour un certain $c>a$, alors
    $$\int_a^\infty g(x)dx \text{ converge} \implies \int_a^\infty f(x)dx \text{ converge}$$
    $$\int_a^\infty f(x)dx \text{diverge} \implies \int_a^\infty g(x)dx \text{ diverge}$$
\end{proposition}

\begin{corollary}
    $f: \left[a,\rightarrow\right[ \to \mathbb{R}$ continue, et $\beta \in \mathbb{R}$ tels que $\lim\limits_{x \to \infty}f(x)\cdot x^\beta = L \neq 0$, alors
    $$\int_a^\infty f(t)dt \text{ converge} \iff \beta > 1$$
    $$\int_a^\infty f(t)dt \text{ diverge} \iff \beta \leq 1$$
\end{corollary}

\begin{definition}
    $f$ continue sur $\left]a,\rightarrow\right[$. Alors
    $$\int_{a^+}^\infty f(t)dt = \int_{a^+}^c f(t)dt + \int_c^\infty f(t)dt$$
    pour un $c\in\left]a,b\right[$, converge ssi les deux intégrales convergent.
\end{definition}

\begin{definition}
    $f: \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ continue. Alors on peut aussi considérer
    $$\int_{-\infty}^\infty f(t)dt = \int_{-\infty}^c f(t)dt + \int_c^{\infty} f(t)dt,\ c\in \mathbb{R}$$
    qui est convergente ssi les deux intégrales convergent. La définition ne dépend pas du choix de $c$.
\end{definition}

\section{Résultats utiles}
$$\int_a^{b^-}\dfrac{dt}{(b-t)^\alpha} = \begin{cases}
    \dfrac{1}{1-\alpha}(b-a)^{1-\alpha} &,\alpha < 1 \\
    \text{divergente} &, \alpha \geq 1
\end{cases}$$
$$\int_1^\infty\dfrac{dx}{x^\beta} = \begin{cases}
    \dfrac{1}{\beta-1} &,\beta > 1 \\
    \text{divergente} &, \beta \leq 1
\end{cases}$$
$$\int_{0^+}^1\dfrac{dx}{x^\alpha} = \begin{cases}
    \dfrac{1}{1-\alpha} &,\alpha < 1 \\
    \text{divergente} &, \alpha \geq 1
\end{cases}$$

\chapter{Fin du cours}
Les sujets sont liés!

\section{Séries - intégrales généralisées}
\begin{proposition}
    Soit $f \geq 0$ une fonction continue et striictement décroissante $\forall x \geq a$ pour un certain $a \geq 1$. Alors la série
    $\sum_{n=1}^\infty f(n)$ et l'intégrale généralisée $\int_1^\infty f(x)dx$ convergent ou divergent en même temps.
    $$\sum_n=2^\infty f(n) \leq \int_1^\infty f(x)dx \leq \sum_{n=1}^\infty f(n)$$
\end{proposition}

\section{Croissance des fonctions}
$$n^n > n! > a^n > n^p > q\log_b{n}$$
avec $a>1, p>0, q>0, b>1$.

\section{Classe de régularité des fonctions}
Par ordre descendant.
$$\text{Analytique} \iff f(x) = \text{sa série de Taylor sur } I \text{ ouvert}$$
$$\text{Infiniment dérivable} \iff f \in C^\infty(I,\mathbb{R})$$
$$n \text{-fois continuement dérivable} \iff f \in C^n(I,\mathbb{R})$$
$$n\text{-fois dérivables} \iff f^{(n)} \text{ existe sur }I$$
$$\text{Dérivable} \iff f'(x) \text{ existe sur } I$$
$$\text{Continue} \iff \lim\limits_{x \to a}f(x) = f(a)\ \forall a \in I$$
$$\text{Intégrable sur } \left[a,b\right]\subset I \iff \int_a^b f(x)dx \text{ existe}$$

\end{document}